GİRİŞ

Mississippi

16:13

 Olay, okul dönüşü bir salı günü öğleden sonra, evin üst katında gerçekleşti. Anne ve babası her zamanki gibi hâlâ işteydiler. Yani ev, Aaron Jeffrey Kincaid ve Jessica Rembrandt'a kalmıştı. Birçok öğleden sonra bu evde, bodrum katında sevişiyor, oynaşıyorlardı. Fakat bugün farklıydı. Bugün, o gündü. Jessie, ön kapının kilidini açarken erkek arkadaşına gülümsedi. "Aaron Jeffrey Kincaid, seni seviyorum." diye fısıldadı. Sesi çok cazibeli, çok canlı çıkıyordu. Sadece "Seni seviyorum." değil, "Sana inanıyorum." diyordu sanki. "Ben de seni seviyorum Jessie." Kızın bir adım önüne geçti ve kapıyı tutup iyice araladı: "Seni hep seveceğim." Sözcükleri rahatça, inandırıcı bir şekilde söyledi ama söylediklerinin gerçekliğinden kendisi de pek emin değildi. Onu gerçekten sevip sevmediğini, aslında herhangi bir şeyi sevip sevmediğini de bilmiyordu.

Oturma odasına girerken kızın elini tuttu. Sonra boşta kalan eliyle kapıyı rahatça kapattı.

Neredeyse üç aydır birlikteydiler. İlk başta Aaron için herhangi bir ilişki gibiydi ama başlangıçtaki heyecan yavaş yavaş azalmaya başlayınca o da sıkılmaya başladı. Hatta başkasıyla birlikte olsa daha mutlu olup olmayacağını merak ediyordu. Ama onunla daha fazla zaman geçirdikçe kızın kendisini memnun etmek için birçok şey yaptığını fark etti. Küçük şeyler... Aaron'un istediği filmlere gidiyordu. Onun giymesini istediği giysileri giyiyordu ve vücuduna yapmak istediği her şeyi, bazen ne isterse istesin yapmasına izin veriyordu. Dolayısıyla Aaron bir gün, Jessie'nin onu memnun etmek için yaptıklarında ne kadar ileriye gidebileceğini, gerçekten neleri yapabileceğini merak etmeye başladı. Bu tip şeyleri kim merak etmez ki?

Üst kata, anne babasının yatak odasına çıktılar. Jakuzi oradaydı.

Aaron elinden tutmuş onu götürüyor, Jessie ise adımlarında en ufak bir tereddüt olmadan onu takip ediyordu. Büyülenmiş gibiydi.

O yılın başlarında, bir çift, arabalarında ölü bulunmuştu. Garajda. Çifte intihar... İşte bu yüzden, bütün o danışmanlar, okudukları liseye, öğrencilerle ölüm, umut ve yaşama nedenleri hakkında konuşmak için gelmişlerdi. Danışmanlardan biri tatlı, karamel rengi gözleri olan nazik bir kadın- onunla özel olarak görüşmüştü."Aaron, hiç hayatına son vermeyi düşündün mü?"

Aaron gözlerini kocaman açıp ona masum bakışlarla bakmıştı. "Şey, sanırım birçok genç gibi ben de düşündüm." Saf rolü yapıyor, kadının gözlerinin içine anlayış ve şefkat bekleyerek bakıyor, onunla oynuyordu. "Sanırım düşündüm, yani intiharı. Ama ciddi olarak değil. Özel bir durum sonucunda da değildi."

Kadın başını salladı ve defterine bazı notlar aldı.

Aaron kadına doğru eğildi. "Sizce bende bir gariplik var mı?"

Kadın gülümsedi. "Hayır Aaron, tabii ki yok. Zaman zaman intiharı düşünmek çok normal bir durumdur. Aksine, bu düşünce hiç aklına gelmemiş olsaydı, bir gariplik olduğundan şüphelenirdim." Sonra da güldü. Sanki söylediği şey, komik, rahatlatıcı ya da öyle bir şeymiş gibi. Aaron'a güven verici bir şekilde baktı. Aaron da karşılık olarak kadına çocuksu, güven dolu bir gülümseme gönderirken:

 "Teşekkürler, çok yardımcı oldunuz," dedi.

Daha sonra danışmanlar, kendilerini yalnız ve depresyonda hisseden, konuşma ihtiyacı duyan çocuklar için telefon numaralarını minik kartlara ya da okulun duvarlarındaki afişlere yazarak gittiler. Spor salonunda yapılan toplantıda müdür şöyle dedi: "Danışmanlar, kendileriyle daha fazla konuşmaya ihtiyaç duyan öğrencileri takip edebilmek için iki ay içinde geri dönecekler."

Belki de bunlardan ilham almıştı: Çifte cinayet, toplantılar ve güzel gözlü danışman... Aslında nedenini tam bilmiyordu. Aaron, bu fikrin aklına tam olarak nereden geldiğini bulmaya çalıştı ama sonunda bunun gibi bazı fikirlerin, insanın aklına bazen tamamen şekillenmiş bir biçimde geldiğini anladı. Tıpkı şimdi olduğu gibi... Aslında fikirlerin nereden çıktıkları değil, seni nereye götürdükleri ya da sana neler yaptırdıkları önemlidir.

"Birazdan her şey bitecek." dedi Jessie, yatak odasına girerlerken. Sesi artık daha tedirgin, daha heyecanlıydı. Belki biraz da korkmaya başlamıştı.

"Hayır, aksine her şey birazdan başlayacak." Pencereye yürüdü, öğleden sonra güneşinin yaydığı sıcaklığı kesmek için jaluzi- yi kapattı. Birkaç güneş ışığı şeridi, jakuzinin bantlarının arasından sızarak Jessie'nin annesiyle babasının yattığı yatağın üzerindeki hafif buruşuk battaniyenin üzerine düştü. Açık ve koyu çizgiler, yan yana, sıra sıra... Zebra deseni gölgelerin süslediği odanın diğer tarafındaki kıza gidip sarıldı. "Her şey birazdan başlayacak." diye tekrar etti. "Ondan sonra sonsuza kadar beraber olacağız ve hiçbir şey bizi ayıramayacak."

"Hazırım." diye fısıldadı Jessie.

"Bu dünya çok zalim." dedi Aaron Jeffrey Kincaid.

"Bu dünya çok zalim." diye tekrarladı Jessica Rembrandt.

"Ama aşkımız bizi sonsuza kadar bir arada tutacak." "Aşkımız bizi sonsuza kadar bir arada tutacak... " Aaron arka cebinden parlak, çelik avcı bıçağını çıkardı ve Jes- sie'yi jakuziye götürdü. Bir tarafı tırtıklı, diğer keskin tarafı ise kavisliydi. Bıçağı, bir önceki hafta, alışveriş merkezindeki spor malzemeleri satan mağazada beraber seçmişlerdi. Her şeyin mükemmel olması için bugünü haftalardır planlıyorlardı. Bıçağı seçtikten sonra Aaron, dışarıda bekçilik etti, Jessie'yi de aleti peşin parayla alması için kasaya gönderdi. Her şeyin, Jessie'nin kendi fikri olduğunu düşünmesini sağlamıştı. Bu konuda gerçekten iyiydi.

Jessie jakuziyi çalıştırdı. Çalkalanmaya başlayan sıcak suyu püskürten motorun gürültüsü duyulmaya başladı. "İlk ben yapacağım." dedi Jessie. "Çünkü seni seviyorum." Sesi titriyordu. Nefes alışı hızlanmıştı. "Hayır, ilk ben yapacağım. Tıpkı planladığımız gibi." Elbiselerini çıkardılar ve jakuziye girdiler. Köpüren, karişan suların üzerinde şimdi yalnızca iki kafa ve omuzlar görünüyordu.

Tıpkı bazı çiftlerin Roma İmparatorluğunda yaptıkları gibiydi. Küvette oturan âşıklar, sonsuz bir uykunun karanlığına doğru sürüklenirken sıcak suyun bileklerindeki kanı dışarı boşaltmasını sağlarlardı. Biliyordu. Araştırmıştı. Ama bu düşündüğünden bile daha iyiydi. Jakuzideki tazyikli su, kanın dışarı akarken daha hızlı pompalanmasına yardım edecekti. Suyun üzerinden buhar yükselmeye başladı. Aaron, bıçağın bir tarafını dikkatlice sol bileğine değdirdi.

"Bu dünya çok zalim." diyerek, birlikte birçok kez söyledikleri özel cümlelerini tekrar etti.

"Bu dünya çok zalim." diye tekrarladı Jessie.

"Ama aşkımız bizi sonsuza kadar bir arada tutacak."

"Aşkımız bizi sonsuza kadar bir arada tutacak... "

İnsanlar Aaron'ı burada, bu hâlde görselerdi çok şaşırırlardı. Jessie'nin ailesi bile onlan birlikte görmemişti daha. Okulda sürekli yalnız geziyorlardı, o yüzden kimse onlara gerçekten dikkat etmemişti. Her şey mükemmeldi. "Artık herkes bizi tanıyacak." dedi Aaron. "En sonunda herkes bizi tanıyacak."

Bileğinde tuttuğu bıçağı bastırarak kendisine doğru çekti. Havuzun içine bir parça kan fışkırdı. Keskin bir acıyla ürperdi ama geri çekilmedi. Kesik, toplar damarı tam çaprazlayacak şekilde açılanmıştı. Böyle yapılırsa kanamayı durdurmak daha zor olurdu. Zaten böyle olmasını kararlaştırmışlardı. En iyi, en hızlı yol buydu.

Elini hızlıca buharlı suyun içine daldırdı. O an, suda kızıl girdaplar dönmeye başladı. Gördüğü şey ona,

Kaliforniya'da yaşarken manevi annesinin yemek pişirişini, bir çanak dolusu sıcak suyun içinde kıvrılıp burkulan gıda boyasını izleyişini hatırlattı. Bileği zonklamaya başlayana kadar manevi annesini, onun gülüşünü ve mutfaktaki kokuları düşündü. Sonra bakışları hâlâ elinde tuttuğu bıçağa döndü.

"Diğer kolu da hemen halletmeli miyim sence?" diye sakince sordu. Jessica, karnını ve bacaklarını çevreleyen kızıla boyalı suya bakarken büyülenmiş gibiydi.

"Hayır." diye fısıldadı. "Aynı anda ölmeliyiz. Bıçağı bana uzat."

Bıçağın sap tarafını, buharlı, dönen suyun içinden Jessie'ye uzattı. "Hayat bilinmezlerle dolu Jessie." Bileğinden akan kan kıpkırmızı suya karışırken sözcükler ağzından rahat ve düzgünce çıkıyordu. "Geleceğin ne getireceğini kim bilebilir ki? Baban yeni bir işe girebilir ve evden ayrılmanı isteyebilir, annen ve baban boşanabilirler... " Kan, çevresinde yuvarlaklar çizmeye devam ediyordu. "Her an bir araba kazasında ölebilirim... Böylesi çok daha iyi. Tek çözüm bu. Bu şekilde bizi hiçbir şey ayıramayacak ve her şeyin kontrolü bizde olacak. Önemli olan biziz. Önemli olan sadece bu an."

Jessie: "Aşkımız bizi sonsuza dek birbirimize bağlayacak." diye fısıldadı.

"Aşkımız bizi sonsuza dek birbirimize bağlayacak." dedi Aaron Jeffrey Kincaid.

Kolunu biraz kaldırdı ve kanın bileğinden aşağıya, kolunda izler bırakarak suya doğru akmasını izledi. Küçük kan nehircikle- rinin dirseğinden damlayışını, akıntının içinde kıvrılıp bacaklarının ve kalbinin çevresinde dolanarak kız arkadaşına doğru gidişini de izledi.

Jessie bıçağı aldı. Keskin tarafını sol bileğine dayadı, Aarona bakıp: "Sonsuza kadar." dedi.

"Sonsuza kadar."

Bıçağı hızlıca çekti ve nefesini bıraktı. Aaron, ona nasıl yapması gerektiğini daha önce göstermişti. Kesik, doğru açılı ve yeterince derindi. Bu açıyı yakalayabilmek için bir tereyağı bıçağıyla deneme yapmışlardı. En son ayrıntıya kadar her şeyi tekrar etmişlerdi. Ve bu kesik, intihar konusunda kararsız birinin geçici bir denemesi değildi. Sağlık görevlileri bu tip kesikleri "kararsızlık belirtisi" olarak tanımlarlar. Ama Jessie hiç de kararsızlık içinde değildi. Hayır, bunu yalnızca dikkat çekmek için yapmıyordu. Aaron'un her söylediğine inanıyordu. Aaron da bunun farkındaydı. Bu dünyada her şeyden ve herkesten çok Aaron Jeffrey Kin- caid'e inanıyordu.

"Bunu senin için yapıyorum Aaron." dedi. Gözlerindeki bakış sözlerini doğruluyordu. Onun için her şeyi yapardı.

Yaptı da. "Seni seviyorum."

"Biliyorum."

 Aaron, bir süre genç kızın suya bakışını izledi. Jessie'nin kesik bileğinden kan oluk oluk akıyor, vücudundan hayat boşalırken kızıl akıntılar onun etrafında dolanıyordu. Kızın ne düşündüğünü merak etti.

"Korkuyorum." diye fısıldadı Jessie.

"Korkma. Artık hep beraber olacağız. Korkacak hiçbir şey yok. Diğer bileğini de tıpkı denediğimiz gibi kes ve bıçağı bana ver."

Jessie bıçağı bileğine bastırırken: "Hiçbir şey bizi ayıramaz," diye fısıldadı. "Hiçbir şey."

"Hiçbir şey."

Kesmeye çalıştı ama sol bileğinin tendonları kötü zedelenmişti. Eli titredi. "Yardım et." dedi güçsüzce.

Aaron, jakuzinin diğer tarafına, Jessie'nin yanına geçti, elini elinin içine aldı. Bıçağı etine sıkıca bastırdı. Sonra çekti. Yüzü acıyla buruşan Jessie'nin kolu önce seyirdi, sonra gevşedi. Teşekkür etti.

Aaron kızın kolunu bıraktı. Bıçak suya düştü, bu ikinci kesik ilkinden bile daha derindi.

"Merak etme, ben alırım." dedi Aaron.

Jakuzi çalışmaya devam ettikçe suyun rengi daha çok koyu- laşıyordu. Devinen, kaynaşan sular... Gitgide daha çok koyulaşan, kırmızılaşan sular... Jessie kollarını suya bıraktı ve bir tarafa yığılmaya başladı. Sesi artık güç bela duyuluyordu. "Tut beni." Aaron'a sarılmak için uzanmaya çalıştı ama kollarını suyun üstüne kadar bile kaldıramadı. Kan, bileklerinden akmaya devam ediyordu.

Aaron kıza yaklaştı. "Korkacak bir şey yok," dedi. Kolları son kez suyun içine düşene kadar ona sarıldı.

Sonra, suyun içinden bıçağı almak yerine jakuziden çıktı ve bir havlu aldı.

 Jessie, Aaron'un istediğini yapmıştı. Evet doğru. Aaron kendi bileğini de kesmek ve ona yardım etmek zorunda kalmıştı ama kız bunu kendi istemişti. Her söyleneni dinlemişti. Sonuna kadar sadık davranmıştı.

Hiç kimse onları beraber görmemişti. Bileğindeki yarayı iyileşene kadar kolaylıkla saklayabilirdi. Kimse bir şey sormazdı. Düşündüğünden daha kolay olmuştu her şey.

Babası görseydi onunla gurur duyardı.

"Her şey yoluna girecek Jessie." dedi usulca, kıza bakarken. Şu an kızın neler hissettiğini hayal etmeye çalıştı. Görüşünün kararmaya başlaması... Kendisini jakuzide yalnız bırakan erkek arkadaşının görüntüsü... Yerdeki muşambaya damlayan su ve kan...

Su ve kan, Su ve kan...

"Nereye gidiyorsun?" Sözcükleri yumuşaktı, zar zor duyuluyordu. Fısıltı hâlindeydi.

"üzülme Jessie." Kanamayı durdurmak için havluyu bileğine bastırıyordu. "Her şey yoluna girecek." Kızın dudakları, soru soracak gibi bir şekil aldı ama sözcükler hiç çıkmadı. Aaron Jeffrey Kincaid, kız arkadaşını, kendi anne babasının jakuzisinde kan kaybından ölürken izlemek için, hafifçe uğuldayan suyun kenarına oturdu. Jessie'nin kolları belli belirsiz titredi ve sonsuza dek durdu. "Babam görseydi benimle gurur duyardı."

Cuma 24 Ekim 2008

Asheville'nin On Üç kilometre dışı 08:04

Ajan Jiang, arabasıyla otelin girişine geldi. Onu karşılamak için lobiden çıktım. Ralph beni alması için birini göndereceğini söylemişti. Mükemmel seçim! Ben yanına otururken: "Günaydın Dr. Bowers." dedi. "Bana sadece Pat de. Doktor kelimesine bir türlü alışamadım."

"Hımm. Aksine gurur duymanız gerekirdi." Park yerinden çıkıp trafiğe karıştı. "Çevresel Kriminoloji alanında doktora derecesi alan ilk FBI ajanı sizsiniz." "Öyle diyorlar ama ben yine de Pat denmesini tercih ediyorum."

 "Tamam o zaman, Pat. İyi uyuyabildin mi?"

"Aslında hayır." dedim. "Pek iyi uyuyamadım."

Bunu neden yapıyorsun? Neden herkes gibi sohbet edemiyorsun? Emniyet teşkilatında görev yaparken aynı zamanda üniversitede internet üzerinden yıllarca gece dersi almak, genç yaşta birçok derece kazanmamı sağladı ama insan ilişkileri konusunda pek yardımcı olmadı.

Dönüp baktı. "Hep gerçeği söylersiniz, değil mi Dr... ee, Pat?"

"Sanırım. En azından uğraşıyorum."

"Dur, tahmin edeyim," diye devam etti. "İşin gerçeği bulmak. Zaten yeterince zor bir iş. Kendini saklayarak işini daha da zor hâle getirmek istemiyorsun. Maske takmıyorsun çünkü başkalarının taktığı maskeleri çıkarmanın ne kadar güç olduğunu biliyorsun. İnsanların seni apaçık görmelerine izin verirsen belki onlar da sana karşı maskelerini takmayacak ve işini biraz olsun kolaylaştıracaklar."

Gözlerimi kırpıştırdım. "Evet, galiba."

Gülümsedi.

Of.

"Demek Ralph'in yeni ortağı bir karakter analistiymiş." dedim. "Dediklerime dikkat etsem iyi olacak."

Dudaklarını büzdü. "Ralph, karakter analistleriyle olan geçmişinden bahsetti. Merak etme, yüzüne vurmam. Pireyi deve yapan biri değilim." Başıyla, oturduğum koltuğun bardak koyma yerindeki kahveyi gösterdi. "Senin."

"Teşekkürler." Kahve için mi anlaşma için mi teşekkür ettiğimi belirtmedim. Kahveyi aldım, kapağının üstündeki aralıktan sızan aromayı kokladım. Nefis. Kenya kahvesi... Tekrar kokladım. Muhtemelen Nyeri Dağlık Bölgesi'nden. Bir yudum aldım. Evet, kesinlikle Kingongo Yakası'ndaki volkanik tepelerden elde edilen SL28 türü. Nasılsa doğru tahmin etmiş; krema ve bal, şeker yok. Hımm, buna alışabilirim.

"İyi seçim," dedim.

"Mountain Java Roasters. Asheville'de." diye cevap verdi. "Ralph, kahve konusunda seçici olduğunu söyledi."

"Ralph çok şey anlatmış sana."

"Yeterince şey anlattı."

Sustu. Aramızda büyüyen boşluğu doldurabilmek için söyleyecek bir şeyler bulabilmeyi çok istedim ama hiçbir şey gelmedi aklıma.

Sırtını dağlara dayamış devasa bir taş otelin önünden geçtik. "Burası Stratford Oteli. Tamamen arkasındaki dağda bulunan kayalardan inşa edilmiş. Altı yüz elli odalı. Bir buçuk metre kalınlığında duvarlar... Yedi devlet başkanı ve birçok sinema yıldızını ağırlamış. Bahçeler, havuzlar ve çeşmelerle dolu kocaman kapalı bir avlu... Hatta içinde kapalı bir nehri var. Şöminelerinin her birine beş metre uzunluğunda kütükler sığabiliyor."

"Peki bütün bunları sen... Nereden biliyorsun?"

"Buradaki ikinci günümde tramvay turuna katıldım." dedi.

Gülümsedim. "Anladım!" Stratford Oteli bir kale gibi görünüyordu. Giriş katında dünya standartlarında bir golf sahası vardı.

"Bu arada, ben sana Pat dersem sen de bana Lien-hua demelisin."

"Kulağa iyi geliyor."

Sonrasında, Lien-hua küçük sohbetimizi devam ettirmedi. Önsezi miydi, kibarlıktan mıydı bilemiyorum. Her iki durumda da minnettardım. Böylece o günkü programımı düşünmek için fırsat doğmuştu. Federal binadan bazı dosyaları alabilmeyi ve günün geri kalanını serinin diğer cinayetlerinin işlendiği yerleri inceleyerek geçirmeyi umuyordum. Zaman içinde, bir soruşturmanın en önemli ve en çok göz ardı edilen iki unsurunun suçun işlendiği yer ve zaman olduğunu keşfetmiştim. Suç analizinde saha ziyaretleri çok önemlidir. 54

Federal binanın araba parkında durduk. Bana döndü. İki eliyle direksiyonu sımsıkı tutarken düz bir sesle "Mindy ydi." dedi. İnce kollarındaki kaslar gittikçe kasılıyor ve geriliyordu. "Dağdaki kız: Mindy Travelca. Dün gece kesinleşti. On dokuz yaşındaymış."

Yavaşça başımı salladım. En azından şimdi kıza nasıl hitap edeceğimi biliyordum. En azından şimdi bir adı vardı.

Lien-hua'yı federal binaya doğru takip ederken Mindy'nin televizyonda konuşan gözü yaşlı babası geldi aklıma. O an şükretmek için aklıma gelen tek şey, adama haberi verenin ben olmayışımdı.

Alice McMichaelson inledi, yatakta dönüp saatine baktı. 06:27.

İyi. Uyumak için bir saati daha vardı.

Bir dakika. Gözlerini kırpıştırıp saate bir daha baktı. 08:27.

Ne? Olamaz!

Gözlerini ovuşturup, yatağının kenarındaki masanın

üzerinden gözlüklerini alıp taktı.

08:27.

Gözlerini kırptı. 08:28. Hayır. Hem de bugün...

'Jacob!" diye bağırdı. "Geç kaldık. Uyanın. Brenda!"

"Ben kalktım anne!" Brenda'nın neşeli sesi mutfaktan geliyordu.

 "Hiç uyumamış gibiyim zaten."

"Beni de uyandırabilirdiniz, değil mi?" dedi. Der demez de sekiz yaşındaki kızından kendisini uyandırmasını istemesinin ne kadar saçma olduğunu fark etti. Alice yataktan atladı. Kafasını salladı. Zaten sabahları erken kalkma konusunda hiç iyi olmamıştı. Garrett, o kadınla birlikte olmak için onu terk ettiğinden beri durum daha da kötü olmuştu. Problemli uyku. Kötü rüyalar. Ve şimdi de bankadaki yeni işinin ikinci gününde geç kalkmak... Hiç iyi değil.

Hukuk bürosundaki iş, hiçbir yere götürmüyordu onu. Bankada hem maaş hem de çalışma saatleri daha iyiydi. Çocuklarla daha çok vakit geçirebilirdi. Ayrıca işletme dersleri almaya başlamıştı. Banka, okula gidebilmesi için pazartesi günleri izin veriyordu. Ama şimdi geç kalır ve işini kaybederse bunların hiçbirinin önemi kalmayacaktı. Alice duş almadan çıkmaya karar verdi. Geceliğini çıkarıp iç çamaşırı çekmecesini açtı. 'Jacob, kalktın mı?" Holün karşısından "Evet." diye uykulu bir cevap geldi. "Sesin pek uyanık gelmiyor ama." Yatak gıcırtısı. "Kalktım."

Mutfaktan gevrek kâsesinin içinde dolanan kaşığın sesi geliyordu. "Okula geç mi kalacağız anne?" Brenda'nın ağzı doluydu.

"Öğretmenine not yazarım."

"Tamam, kütüphane saatini kaçırmak istemiyorum da." Alice külotlu çorap giydi. "Giyiniyor musun Jacob?" "Evet anne! Kalktım, tamam mı?" "Tamam, tamam."

 Alice uçarak gardırobuna gitti, bir elbise kaptı, giyindi. Ayakkabılar. Hangileri? Fark etmez. Sadece çabuk ol yeter. Herhangi biri olabilir. Siyah. Hayır. Kahverengiler. Tamam.

Banyoya girdi. Lavabonun altından küçük bir lif alıp yüzünü ovuşturdu. Biraz ruj sürdü. "Sırt çantalarınızı alın çocuklar.

Çıkmamız gerek."

Tekrar şifonyere döndü. "Saçım felaket hâlde. Tam bir

felaket! Tamam, nerede?" Gözleriyle şifoniyerin üzerini

taradı. "Nerede şu fırça?"

"Brenda, saç fırçamı sen mi aldın?"

"Hayır, anne."

"Emin misin?"

"Evet."

Alice takı kutusunu kenara itti. İlk çekmeceyi açıp oraya koyup koymadığını kontrol etti. Yere bakındı. Yok. 08:39.

Hırr. "Artık çıkmamız gerek Jacob." dedi ama aslında kendine bağırıyordu. Hole baktı. Brenda kapıya doğru yürümüş, pembe sırt çantasını takmış, görünür bir yerde duruyordu. Muhtemelen altıdan beri ayaktaydı. Diğer taraftan Jacob ise elinden gelse öğlene kadar uyurdu. Alice banyoya koşturdu. Saçını fırçalaması gerekiyordu. Banyo dolabı, raflar, fırça yok... "Hazır mısın Jake?" "Kahvaltı yapmadım ama."

"Müsli bar falan alırsın. Çıkmamız gerek. Herkes ödevini aldı mı?"

Brenda: "Öğlen yemeklerini ne yapacağız?" diye sordu. Öğlen yemeği! .

"Hımm..." Alice cüzdanını çekip içinden birkaç dolar çıkardı. Aralarında bölüştürdü. "İşte. Bugün sıcak bir şeyler yiyin."

Jake paraya baktı. "Pizza alabilir miyim?" "İstediğin şeyi alabilirsin." Alice, Brenda'nın odasına koşup saçlarını düzeltmek için kızının fırçasını kullandı. Hâlâ iyi gözükmüyordu ama bununla yetinmek zorundaydı. Fırçasını daha sonra bulabilirdi, o kadar da önemli değildi.

Çocuklan dışarı kışkışlayıp arabasının anahtarlarını çıkardı. Kimse geç kaldığını fark etmeden masasına oturabilmeyi umarak ikisini de arabaya soktu.

FBl'ın Kuzey Carolina'daki ana binası Charlotte'taydı. Normalde Ralph, harekât üssünü buraya kurardı ama bu olayda, suçların birbirine yakınlığından dolayı, dükkânı burada, Asheville'deki ek binada açmıştı.

Bu bölgede yaşayıp vahşi doğa rehberliği yaparken bile, Ashe- ville bana biraz Colorado'daki Boulder'i hatırlatırdı. Yalnız burası daha küçüktü ve Asheville müziği ve kültürüyle süslenmişti. Tıpkı Boulder'da olduğu gibi, burada da egzotik ithal mallar satan mağazalarla dolu, şehir merkezine yakın havalı bir mahalle, dans stüdyoları ve sanat merkezleri, ortalıkta dolaşan hippiler, kaya tırmanışı yapılan kapalı salonlar, organik karışımlar satan antika kahve dükkânları ve vücutlannın hiçbir bölgesini tıraş etmek gerekliliğine inanmayan kadınlarla dolu vejetaryen lokantaları bulunuyordu. Caddeler, mevsimine göre kayak veya dağ bisikleti yüklenmiş, rüzgâr ve güneşten yıpranmış Jeep'ler ve Land Rover'larla doludur.

Ama Asheville'de alaca karanlık zamanı sokak köşelerinde dağ santuru, banjo ve keman çalan sakallı müzisyenler, büyük bir emekli nüfusu ve her caddenin köşesine tünemiş yüksek çan kuleleri olan tuğladan kiliseler bulabilirsiniz aynı zamanda. Son yirmi yılda kasaba, iki farklı ucun -kökten dincilerin ve ilericilerin- kaynaştığı kültürel bir erime potası hâline geldi. Zaman zaman ilginç kanşımlar çıkarıyor.

Veach-Balley Federal Kompleksi'nin güvenlik kontrol noktasını geçerken Lien-hua: "Asheville'de kişi başına düşen sanat galerisi sayısı, Kuzey Amerika'daki diğer tüm kentlerden daha fazla." dedi. "Ve Ashevilles dünyanın en büyük bağımsız kitapçılarından biri."

Görünüşe bakılırsa çok aydınlatıcı bir tramvay turu olmuş.

Ralph, senatörün birinci kattaki ofisinin açıldığı holün sonundaki konferans salonunu devralmıştı. Lien-hua ile birlikte içeri girdik. Ben etrafa bakındım.

Ralph'in yarım düzine bilgisayar, iletişim istasyonu sistemleri, panolar, kara tahtalar getirdiğini gördüm. Kendimi evimde gibi hissettim.

Önceki beş kurbanın fotoğrafları duvara düzenlice asılmıştı. Bunlar, olay yerinde çekilen fotoğraflar değil, kurbanların saçlarının fönlü, ışıltılı ve hayat dolu gözüktükleri, gülümsedikleri ve poz verdikleri fotoğraflardı. Yıllık fotoğrafları, aile tatilleri, bunun gibi şeyler işte. Medyaya verdiğimiz fotoğraflar bunlar. Ve şükürler olsun ki olayların sonunda insanlann hatırladıklan da bu fotoğraflar. Benim zihnime yapışıp kalanlar değil.

Bilgisayar çantamı boş bir masaya koydum ve ölen kızların fotoğraflarına baktım.

Bir numaralı kurban -yirmi üç yaşındaki Patty Henderson- dudaklarının ucuyla muzipçe gülümsüyordu. Sarışındı ve mavi gözlüydü. Mükemmel dişleri vardı ve olduğundan çok daha genç gösteriyordu.

İki numaralı kurban -on sekiz yaşındaki Jamie McNaab üzeri boyalı bir tahta taburenin üzerine oturmuş, elinde bir fırça tutuyordu. Jamie, yaramaz küçük bir kızın yüzüne ve utangaç bir gülümsemeye sahipti. Yanında, yerde bir teneke boya vardı. Bir resim atölyesinde olduğunu sanırdınız. Fotoğrafçı, büyük ihtimalle, gülümseyen yüzlerce ergen kızı o boya tenekelerinin yanında poz verirken çekmişti.

"Bu fotoğrafçıyı mutlaka kontrol et. Stüdyo üzerinden

bir ipucu bulunabilir. Orada çalışan biri, filmin tab edildiği yer veya başka bir şey."

Yirmi yaşındaki Alexis Crawford bir sonrakiydi. İnce telli kahverengi saçları vardı, sevimliydi ama sanki hayatı çok zor geçmiş gibi kırgın ve yalnız bir gülümsemesi vardı. Ama ölümü o zamana kadar yaşadıklarının, o kadar da zor olmadığını kanıtlamıştı.

Fotoğraflara bakarken Ajan Brent Tucker geldi, Mindy

Travel- ca'nın bir fotoğrafını iğneyle tutturdu, sonra bir şey söylemeden masasına döndü.

Mindy, fotoğrafta tıpkı diğerleri gibi gülümsüyordu.

Ralph geldi. Başıyla beni selamladı.

Tekrar fotoğraflara bakarken: "Reinita'nın fotoğrafı ne zaman çekilmiş?" diye sordum. On dokuz yaşındaki Reinita Lawson dördüncü kurbandı ve gruptaki tek Afro-Amerikalıydı. Güzel, sütlü çikolata rengi bir teni ve hayallerle dolu gözleri vardı.

Ralph bir dosya çekip açtı. "Kaçırılmadan bir gün önce My Space sayfasına göndermiş. Neden sordun?" Fotoğrafta kamerayla flört eder gibi görünüyordu. Sol eli özenli, davetkâr bir biçimde yanağına dayalı, gülümsemesiyle karşısındakini baştan çıkarmaya çalışır gibi... Çarpıcı derecede güzeldi ama garip bir şeyler vardı. Fotoğrafa baktım. Gülümsemesini, gözlerini, ellerini inceledim. Yaklaştım. "Bir gün önce mi? Emin misin?" diye sordum.

Ralph dosyaya bir kez daha göz attı. "Evet. Aklından ne geçiyor?"

"Parmağında nişan yüzüğü yok." dedim. "Ne?"

"Bana gönderdiğin olay yeri fotoğraflarında parmağında bir nişan yüzüğü var."

Karton dosyanın içindeki bir yığın kâğıda göz attı. "Hımm, o gün takmamış olabilir." dedi.

"Biri nişanlandığında yüzüğüyle herkese hava atmak ister." Sesli düşünüyordum. Elbette fotoğrafı çektirmesiyle kaçırılması arasında nişanlanmış olabilirdi. Ama fotoğrafı bir gün önce çektirdiyse bu pek de olası değildi.

Dosyayı bıraktı. "Ee, ne diyorsun? Sence katil bir çeşit sembol olarak bırakmış olabilir mi yüzüğü? Kurbanlarıyla birbirine bağlı olduğunu mu söylemeye çalışıyor? Ya da sapık, çarpık bir duyguyla onlarla evlendiğini mi düşünüyor acaba?"

"Belki de. Bilmiyorum." uzunn bir süre fotoğrafa baktım. "Yine de bir kontrol et, olur mu? Bak bakalım, birisiyle gerçekten nişanlı mı? Eğer öyleyse, adamla görüşmek istiyorum."

"Tamamdır."

Birden emir verdiğimi fark ettim. "Ee, lütfen." dedim. Resmî bir görevle orada danışman olarak bulunuyordum ama Ralph ve ben, birlikte Büro'da o kadar çok çalışmıştık ki bıraktığımız yerden devam ediyormuşum gibi gelmişti.

Omzuma vurdu. Neredeyse düşürüyordu. "Dert etme, böyle gayet iyi. Hadi bu manyağı yakalayalım."

Ralph birkaç telefon görüşmesi yapmaya gitti. Ben de son fotoğrafa baktım. Yirmi iki yaşındaki Bethanie Dixon, Patty dışında kapalı bir yerde bulunan diğer kurbandı. Ayrıca en uzakta, Georgia Athens'ta bulunandı, uzaklık kafaları karıştırsa da piyon ve sarı kurdele katilimizle bağlantılı olduğunu gösteriyordu. Birinin bana seslenmesiyle düşüncelerimden sıyrıldım. "Dr. Bowers."

Bu ses.

Hayır, o olamaz.

Döndüm.

Oydu.

Özel Ajan Margaret Wellington.

Sanki o ana kadar günüm çok güzel geçiyormuş gibi!

"Margaret." dedim. Beni düzelteceğini biliyordum.

"Görevli Ajan Wellington demenizi tercih ederim."

Elimi uzattım. "Pardon. Sanırım unuttum."

İnanılmaz derecede düz, kahverengi saçlarının bir tutamını geriye attı ve bana baktı. Dudaklarının ne kadar ince, dişlerinin ne kadar düzgün olduğunu unutmuşum. Tokalaşmak yerine ellerini kalçalarına koydu.

"Hayır, Dr. Bowers. Unutmadınız."

Ee tamam, doğruydu. Kendisine Margaret diye hitap edilmesinden ne kadar nefret ettiğini hatırlıyordum ama Kuzey Caroli- na'da olduğunu unutmuştum. Aklımdan tamamen çıkmıştı. Unuttuğuma eminim çünkü öyle olmasaydı Ralph'in danışmanlık yapma konusundaki davetini kesinlikle kabul etmezdim. Elimi indirdim. Nasıl olsa sıkmayacaktı.

Margaret Wellington'un, burnundan keskin bir şekilde soluma alışkanlığı vardı. O yüzden, sürekli sizden nefret ediyormuş gibi görünürdü. Belki de gerçekten öyleydi. "Ne kadar oldu Dr. Bowers? Dört yıl mı?"

"O kadar oldu mu?" dedim. "Zaman ne kadar çabuk geçiyor."

Gözlerini kırptı. "Evet, dört yıl." Başını dimdik kaldırdı. "Ee, nasılsınız?"

"Meşgul." Oldukça dürüst bir cevaptı. "Karınızın öldüğünü duydum." dedi. Sinirlenmeye başlamıştım. Sesi dümdüz ve duygusuz, devam etti. "Çok trajik. Sonra da sizi Denver'a tayin etmişler ve masa başı iş vermişler. Çok zor olmuştur."

"Colorado'daki işe kendim gönüllü oldum." dedim sakince. Denver'daki ulusal Emniyet Teşkilatı ve Ceza Teknoloji Merkezi, dünyanın en gelişmiş suç haritalandırma programına ev sahipliği yapıyordu, ulusal Adalet Enstitüsü'nün ve FBI'ın yürüttüğü araştırmaları bütünleştirmeye çalışıyordum. "Önemli bir iş ve böylece Tessa da ailemle kalabiliyor."

"Evet tabii." Sonunda biraz olsun geri çekildi ve küçücük bir gülümseyişin dudaklarında dolaşmasına izin verdi. "Ben bu dava kapanır kapanmaz Ouantico'ya geri dönecek gibiyim. Yeniden Akademi'de ders vermemi istiyorlar." "Tebrikler, senin için ne kadar önemli olduğunu biliyorum." "Evet." Sesi un ufak olmuştu. "Biliyorsun."

Dilimi tuttum. Konuşmayı orada bırakmak daha iyiydi. Sonunda "Brifing odasında görüşürüz," dedi ve odanın köşesindeki camdan ofisine doğru ağır adımlarla yürüdü. Etrafımdaki hava bile rahat bir nefes aldı sanki. Lien- hua'nın yüzünde bir soru işaretiyle masasından bana baktığını gördüm. "Bu da neydi?"

"Karışık," dedim. "Ralph, neden burada olduğunu söylemedin?'

Sırıttı. "Aklımdan çıkmış olmalı."

"İyi, bu sefer bana ödeyemeyeceğin kadar borçlandın."

"Karışık demekle neyi kastettin?" diye sordu Lien-hua. Derin bir nefes aldım. "İkimiz de Büro'da çalışıyorduk. Ben çevresel kriminoloji dersi veriyordum, o terörle mücadeleye atanmıştı."

"Bir dakika." dedi Lien-hua. "Denver'a taşınmadan önce New York'ta yaşadığını sanıyordum."

"Öyleydi. Her ayın bir iki haftası ders vermek için uçakla gidiyordum. Her neyse, bir süredir müdür yardımcılığı pozisyonunda gözü vardı ve neredeyse elde ediyordu. Ta ki... "

"Bir delil ortadan kaybolana kadar." dedi Ralph. "Birçok suçlama oldu. Pat olayda İç İşleri'nin çok ilgilendiği bazı şeyler olduğunu fark etti."

Lien-hua'nın yanındaki masaya oturdum. "Dediğim gibi, biraz karışık. Sonra disiplin soruşturması yapıldı. İfade vermek zorunda kaldım. Onun sonu da buraya, sağa sola evrak göndermek için şubeye gönderilmek oldu."

"O günden beri hep Pat'i suçladı." diye ekledi Ralph. "Quan- tico'ya geri gönderilmek için önüne gelen herkesin kıçını yaladı. Tahmin edeceğin gibi, bu davaya hiçbirimizin bulaşmasından memnun değil ama diğer taraftan, davanın bir an önce kapanmasını da istiyor çünkü müdürünü etkilemeye çalışan birinin bölgesinde, sürekli bir seri katilin dolaşması iyi bir izlenim bırakmaz."

Ralph'e döndüm. "Bir dakika. 'Brifing odasında görüşürüz,' derken neyi kastetti?"

"Ha, o mu? Margaret, buradaki takıma, soruşturma tekniklerinle ilgili bir sunum yapmanı istiyor." "Ne zaman?"

Saatine baktı. "Yarim saat içinde." "Ne? Mümkün değil. Daha olay yerlerini görmedim. O da biliyor. Bir ön rapor vermek için henüz çok erken... "

 "Sadece sürecin üzerinden geçersin Pat. Biliyorsun işte, bütün o coğrafi zaman ve mekân ıvır zıvırının." "Yapamam Ralph. Daha... Bu arada işimin ne kadar ilgi çekici ve bilimsel olduğunu dile getirmen de çok hoş." "Teşekkürler."

"En azından iki güne ihtiyacım var." "Ancak öğlene kadar vakit verebiliriz." "O vakte kadar hazır olmam olanaksız." "O zaman, saat iki?" "Tamam, iki!"

"Saat ikide." dedi Ralph zafer kazanmışçasına. "Aferin oğlum. Gidip Margaret'e söyleyeyim."

"Ne? Bir dakika." Lien-hua'ya döndüm. "Ne oldu şimdi?"

"Galiba saat ikide bir sunum yapacaksın."

"Kabul etmedin, değil mi?"

"Emin değilim." dedi. "Ama şimdiden söyleyebilirim ki siz ikinizi beraber çalışırken izlemekten büyük keyif alacağım." Masadan bir sürü dosya alıp kalktım. İnanamıyordum. Bugün buraya olay yerlerini incelemeyi planlayarak gelmiştim ama şimdi onun yerine sunum yapmak için bir odaya kapanacaktım. Sunum yapmaktan, en az kötü kahveden nefret ettiğim kadar nefret ederim. Lien-hua duvara monte edilmiş ekrana doğru gitti. "Başlamadan önce buraya gel lütfen. Sana göstermek istediğim bir şey vardı."

"Bak Lien-hua. Yapmam gereken çok şey var." "Bekle, bir dakika. Faydası olabilir." Ekranda olay yeri fotoğraflarına bakmaya başladı. "Onları kaçırıyor, işkence ediyor,öldürüyor ve cesetlerini bulabileceğimiz yerlere bırakıyor,değil mi?"

"Evet."

"Bulabileceğimiz yerlere." "Doğru."

"Çoğu katil, cesedi ya cinayeti işlediği ilk yerde, kapalı bir yerde bırakır ya da cesedi taşısa bile bunu soruşturmayı zorlaştırmak için yapar. Delilleri saklamak için." Hımm. Hem de bir karakter analistinden bunlan duymak...

"Doğru. Önemli bir nokta. O zaman neden bulunmalarını istiyor?"

"Evet. Benim merak ettiğim de bu. Fark ettiğim bir şey daha var. Patty'i kontrol altında tutmak için kaba kuvvet kullandı. Daha sonra ise kurbanlarına uyuşturucu vermeye başladı."

"Daha derli toplu bir yöntem." dedim "ve tabii daha güvenilir. Bazen birinin kafasına vurmak, hemen ölmesine sebep olur. İşkence yaparak öldürmene fırsat bırakmaz." "Toksikoloji testlerinde yabancı madde çıktı. Düne kadar gerçek sonuçları alamamıştık. O yüzden bu, Ralph'in sana verdiği bilgiler arasında yoktu. Alexis ve Bethanie için kullanılan uyuşturucu, Jamie ve Reinita'da kullanılandan farklı."

Toksikoloji raporlarını bana doğru itti, ben de birini açtım. "Böyle bir değişiklik yapması biraz garip." dedim. "Bir onu, bir ötekini kullanmaktan çok birinden diğerine ilerlemiş gibi gözüküyor."

"Ben de öyle düşünmüştüm."

"Bakalım Mindy'nin otopsi sonuçlarında ne çıkacak. Eğer onda da uyuşturucu çıkarsa... "

Lien-hua Mindy'nin fotoğraflarını açtı. Bir duvardaki panoya, bir ekrana bakıyordum. Birinde Mindy çok canlı, ölümsüz gibi görünüyordu. Sonsuza kadar yaşayacak gibi... Diğerinde ise kirletilmiş, çaresiz ve ölü. Tamamıyla ve geri dönülmez biçimde ölü... Hayat son derece kırılgan. Çok geçici. Çok kısa. Bunca yıldan sonra bile çözemediğim bir bulmaca... Bir an bir roman yazmayı, erken emekli olmayı veya Bermuda'da tatil yapmayı hayal edersin, bir sonrakinde kendini, durmuş bir nabız veya anevriz- malı bir beyinle, soğumayı bekleyen bir dilim et olarak bulursun. Veya kanserli bir ciğerle...

"İyi misin?" Ajan Lien-hua'nın sesiydi. Bana bakıyordu. Ne zamandan beri düşünceler arasında kaybolduğumu bilmiyordum. "Hu?"

Ellerimi işaret etti. Baktım. Yumruk yapıp öyle sıkmışım ki eklem yerlerim bembeyaz olmuş. Hemen gevşettim, parmaklarımı esnetip dolaşımı kolaylaştırmak için salladım. "Evet, evet. Tabii. İyiyim. Özür dilerim. Ne diyordun?" Kalbim deli gibi atıyordu. Sakin ol. Dikkatini topla. Odaklan.

Lien-hua bir an sessiz kaldı, sonra gözlerini indirerek: "Ne olduğunu biliyorum Pat. Ralph anlattı. Çok üzgünüm." İçten söylüyor gibiydi.

"Neyi?" Bilmediğini umuyordum. "Christie."

Christie'nin adını duyunca ürperdim. Öfkenin içimde gelgit gibi yükseldiğini hissediyordum. Doktorlara, Tanrı'ya, kadere ya da hayatımızı altüst etmek ve hayallerimizi paramparça etmek için var gücüyle çalışan diğer kozmik güçlere karşı duyduğum öfkenin... Christie öldükten sonra birkaç ay boyunca içimi kemiren tek his yalnızlıktı ama daha sonra yerini öfke aldı. Öfke mi, yalnızlık mı? Hangisinin daha iyi olduğundan emin değildim ama öfke en azından daha az uyuşuk hissetmeme neden oluyordu. Belki de o yüzden öfkeyi tercih ediyordum. Bilmiyorum.

"Çok üzgünüm." diye tekrarladı.

Olaydan sekiz ay sonra bile hâlâ bu kadar hassas olduğuma inanamadım. Sonunda "Evet." diyebildim. Ralph'in Lien-hua'ya Christie'den bahsedeceğini tahmin etmem gerekirdi ama yine de söylemiş olmasına kızıyordum.

"Ben de."

"Bunu yapmak istediğinden emin misin?"

"Elbette eminim. Evet. Benim işim bu." Parmaklarımı esnetmeye, öfkenin yarattığı gerginliği atmaya çalıştım. "O zaman, ee... Adli tıbbın Mindy ile ilgili ne diyeceğini görelim, sonra katilin uyuşturucuyu dönüşümlü olarak kullanıp kullanmadığını anlarız. Tamam mı?"

"Tamam."

Başka söyleyeceğim bir şey var mı diye düşündüm. "Tamam. Sonra görüşürüz."

"Görüşürüz."

Yürürken hâlâ parmaklarımı açmaya çalışıyordum.

İlk kurban Patty Henderson. Güney Carolina, Spartanburg'dan. Evliydi ve dört yaşında ikiz erkek çocukları vardı. Başta kocası şüpheliydi. Evde işlenen cinayetlerin yarıdan fazlasında suçlu; eşler, sevgililer veya erkek arkadaşlardır. Her zaman şüpheliler arasındadırlar. Bir cinayet soruşturmasında ilk hedeflerden biri, kocayı ya da erkek arkadaşı, daha sonra da cesedi bulan kişiyi temize çıkarmaktır.

Her şey kocasını işaret ediyordu. Evliliklerinde problemler vardı ve bir danışmana gidiyorlardı. Sonra bir gün yatak odalarında boğulmuş ve büyük ölçüde parçalanmış olarak bulundu. Çöz çözebilirsen. Ama aklandı. En azından bir düzine insan, adamı cinayet saatinde şehir merkezindeki bir barda görmüştü. Karısını öldürmek için eve vaktinde dönmesi gibi bir olasılık da yoktu. Oğlanlar Patty'nin annesine gece yatısına gitmişlerdi, o yüzden Patty evde yalnızdı. Kocası birini kiralamış olabilirdi ama bundan pek emin değildim. Katil, acele etmemiş, sanki kadını 69 yatırıyormuş gibi üzerindeki örtüyü boynuna kadar çekmişti. Cesedin üzerini Örtmek, genellikle, katilin vicdan azabı çektiği ya da kurbanı tanıdığı, ona yakın biri olduğu anlamına gelir. Kiralık bir katil böyle bir şey yapmaz ve kesinlikle saçına sarı kurdele bağlamazdı. Ama kocası değilse kimdi?

Sonra yatak odasındaki tuvaletin zemininde beyaz piyon bulundu. İlk başta buna kimse dikkat etmedi. Çocuklarla dolu bir evde hiçbir şey yerden kaldırılmaz. Etrafta sürekli ortalığa atılmış yapboz parçaları, oyuncaklar bulursunuz. Ama sonunda kocası fark etti. "Çok garip." dedi. "Çocuklardan biri bunu bir arkadaşının evinden getirmiş olmalı. Bizim satranç takımımız yok."

Bir ay sonra yaşlıca bir çift, Jamie McNaab'ı, Tennessee'de Smoky Dağlarının üzerindeki eyalet sınırının araba parkında buldu. Hiçbir şey bir bağlantıyı işaret etmiyordu. Ta ki görevli polis memurlarından biri, kızın sol elinde bir satranç taşı tuttuğunu fark edene kadar. Ayrıca bu, dikkatleri Asheville bölgesine çeken ilk cinayetti.

Sarı kurdelenin cinayetler arasında bağlantı kurmak için yeterli olacağını düşünüyor insan ama bu bilgi dikkatlerden kaçmıştı. ŞFAP'ın rapor yazma prosedürü birçok polis için biraz bunaltıcı olduğundan, ayrıca çok zaman aldığı ve birçok farklı kişi tarafından doldurulduğu için, raporlar olması gerektiği kadar tam ve düzgün değildir. Birçok soruşturma bunun sıkıntısını çekiyor.

Jamie'nin davasında, katilin piyonu kızın eline bilerek bırakıp bırakmadığını merak etmekten kendimi alamamıştım çünkü ilk satranç taşı neredeyse dikkate alınmamıştı. Bu ürpertici bir düşünceydi çünkü katil her kimse, onun bütün bunları bir oyun olarak gördüğü anlamına gelebilirdi. Üstelik attığı her adımdan polisin haberdar olmasını sağlıyordu.

Daha da korkuncu, içeriden soruşturmayla ilgili bilgi almış da olabilirdi.

Aiexis, tam Virginia sınırındaki Grayson Highlands Eyalet Park'ında bulundu. Reinita Lawson ise Kuzey Carolina'nın en uç batı köşesindeki Nantahala Ulusal Ormanında. Bütün sabahı, çıldırmış bir şekilde, coğrafi bilgileri incelemek, sınıflandırmak, bunlan Kuzey Carolina'nın batısıyla ilgili nüfus dağılım verileriyle karşılaştırmak, cep telefonu kayıtlannı indirmek, verileri bilgisayara kaydetmek ve saldırganla kurbanların genel hareket kalıplarını anlamamı kolaylaştırabilecek tüm bilgileri toplamakla geçirdim.

Öğlen yemeğini atladım. Ben farkına bile varmadan, Margaret yanıma gelmiş, parmaklarıyla masada tempo tutmaya başlamıştı. "Bu olayla ilgili yorumlarını dinlemek için sabırsızlanıyorum." dedi. İyi bir yalancı değildi. "Sunum yapmaya hazır mısın?" "Evet, sabırsızlanıyorum." Ben de iyi bir yalancı değilimdir. Notlarımı toparladım. Onu geçip toplantı odasına yöneldim. Yol boyunca tam arkamdan gelen topuk seslerini dinledim.

***

Aaron Jeffrey Kincaid, kendisini şiddete eğilimli biri olarak görmüyordu.

Gerçekten de, Aaron'u yakından tanıyan insanlara sorsanız, onu hiçbir şekilde şiddete eğilimli biri olarak tanımlamazlardı. Belki nazik, belki sessiz veya düşünceli, şefkatli, hatta belki sevgi dolu.

Evet, Aaron'u tanımlamak için "sevgi dolu" sıfatını bile kullanabilirlerdi ama kesinlikle "şiddete eğilimli" demezlerdi.

Çünkü gerçekten de ona iki arkadaşını on beş saat boyunca bir odaya kapatma cesaretini veren şey sevgiydi.

Ailesine olan sevgisi. Babasına. Kadere...

Aslında ne istediğini bilen bir adamdı. Tutkulu bir adam...

Bunlar onu tanımlamak için kullanılabilecek iyi sözcüklerdi.

Ne istediğini bilen ve tutkulu. Ve sevgi dolu...

Otuz altı saatten az.

Rebekah ve Caleb'in kalan zamanı bu kadardı.

Şimdi onlari kontrol etmeye gittiği zaman bile, Rebekah elini cama uzatıyor, Aaron da elini cama, tam onun eline denk gelecek şekilde koyuyordu. Sanki birbirlerine dokunuyorlarmış gibi. Kızgın değil, daha çok huzurlu görünüyordu. Aaron başını salladı.

Rebekah'ın dudak hareketlerinden: "Aşkımız bizi sonsuza kadar bir arada tutacak." dediği anlaşılıyordu. Aaron da aynı sözcükleri dudak hareketleriyle ona söyledi. Sanki Rebekah onun kızıydı ve birlikte uyumadan önce dua ediyor gibiydiler.

Rebekah ve Caleb'i ikna etmek 1985'te Jessie Rembrant'ı ikna etmekten bile daha kolay olmuştu.

Araştırması, beklemesi ve hayal etmesi yıllar sürmüştü. Şimdi en azından zamanı gelmişti.

Geçen yıl, bunca zamandır aradığı kişiyi nihayet bulmuş ve planı harekete geçirmişti.

Doğru, her şeyin şimdi, ekimde başlamak yerine gelecek ayın on sekizinde başlaması çok ideal ve mükemmel olurdu. Ama sadece teröristler ve deliler tarihlere, eylemlere verdiklerinden daha fazla önem verirler. Aaron bunlardan hiçbiri değildi. Sadece hedefe kilitlenmiş, kendini adamış ve ailesine âşık, nihai kaderini gerçekleştiren bir adamdı.

Rebekah ve Caleb'in pazartesi yaşanacakları kaçırması utanç verici bir şey olacaktı. Ama gerçekten başka yolu yoktu. Yapılması gereken yapılacaktı.

Elini camdan çekti ve yürüdü. Sonbahar rüzgârı serin ama aynı zamanda ferahlatıcı ve davetkârdı. Ayrıca değişiklik vaat ediyordu.

Aaron'a gerçekleşmek üzere olan harika şeyleri hatırlattı.

Sunumlardan nefret etmemin sebebi bu. Genellikle, çevresel kriminoloji alanında uzun yıllar boyunca yaptığım araştırmaları ve bir dedektif ve FBI ajanı olarak yaşadığım deneyimleri yirmi dakika içinde özetlemem beklenir. Çoğunlukla, odadakiler arasında araştırma yaklaşımlarımın işe yarayacağına inanan tek kişi de ben olurum.

Mesele de burada zaten.

Küçük, dar konferans odasına girdiğimde Ralph köşede durmuş, elindeki bir şeyin tuşlarına basıp duruyordu. "Ne yapıyorsun?" diye sordum. Elindekini cebine sokuşturmaya çalıştı ama ne olduğunu gördüm. "Portatif Play Station mı o?"

Hafifçe kızardı ki bu, bir kamyonu kucaklayıp yerinden kaldırabilecek cüssede biri için oldukça garip bir şeydi. "Kimseye söyleme. Oğlumu yenebilmek için egzersiz yapıyorum."

"Tony on yaşında, değil mi?"

Başıyla onayladı. "Futbolda, basket atmada, güreşte onu hâlâ yeniyorum."

Ralph'in cüssesine baktım. "Tony'yle güreşiyor musun?"

"Evet, tabii," dedi. "Neden?"

"Neredeyse yüz kırk kilosun da ondan." diye düşündüm.

Ralph gururlu bir baba gibi gülümsedi. "Kuvvetli bir çocuk o."

Tony'nin son birkaç ayda tam olarak ne kadar büyüdüğünü merak ettim.

"Her neyse, bu konularda çok iyi, ben de o yüzden pratik yapıyorum. Sorcerer's Realm IV oyununda onu yenebilmek için çalışıyorum. Kimseye anlatma."

"Söz veriyorum."

Bana doğru eğildi. "Ciddiyim." dedi. Zaten öyle olduğunu hissedebiliyordum.

"Anladım."

Bilgisayarımın projeksiyon sistemiyle bağlantısını kurmak birkaç dakika sürdü. Sonunda kafamı kaldırıp baktığımda neredeyse her sandalyenin dolduğunu fark ettim. Ajan Hawkins'in yanı sıra Jiang, Tucker, Wellington ve Şerif Wallace, ayrıca henüz tanışmadığım beş altı başka ajan ve polis memuru...

Margaret aniden kalktı, eteğinin önünü düzeltti ve boğazını temizledi. "Hepimizin yapacak çok işi var, biliyorum. O yüzden başlayalım isterseniz." Duvardaki saate bir göz attım. Evet. Tam 13:59.

Küçük sohbetler, fısıltılar kesildi. Dante Wallace ve Ralph yerlerine oturdular. Brent Tucker, Margaret'in yanına oturdu, ben de bir dakika içinde tekrar kalkacağımı bilmeme rağmen Lien-hua'nın yanındaki sandalyeye kayıverdim.

Margaret gereğinden fazla kibar konuşuyordu. "Dr. Patrick Bowers bize katılma ve bu olayla ilgili... Eşsiz bakış açısını bizlerle paylaşma lütfunu gösterdi. Bu... Alışılmışın dışındaki soruşturma tekniğinin gerisindeki bazı prensipleri özet hâlinde anlatırsa çok faydalı olacağını düşündüm." Sonra dudaklarına sıkı, patronluk taslayan bir gülümseyiş kondurup bana doğru döndü. "Dr. Bowers?"

Vay be! Ne giriş ama.

Ayağa kalktım ve başımla selam verdim. "Evet, teşekkürler Margaret." Göz ucuyla Lien-hua'nın defterine bir şeyler çiziktirdi- ğini ve gülümsediğini gördüm.

"İlk olarak, şimdiye kadar gördüklerime dayanarak söyleyebilirim ki bu olayda eksiksiz, profesyonel ve temiz bir iş çıkarmışsınız." Hepsinde ağırbaşlı kafa sallamalar. Onlar da benim kadar iyi biliyorlardı ki dünyanın hiçbir yerinde suçlu ya da en azından başlıca şüpheli bulunmadan yapılan övgünün veya sırt sıvazlamanın anlamı yoktu.

Bilgisayarımın kredi kartı büyüklüğündeki uzaktan kumandasına bastım. Projeksiyon ekranında üç boyutlu bir harita belirdi.

"Ajan Wellington'ın da bahsettiği gibi, uzmanlık alanım biraz değişik. Hem Milwaukee'de yerel emniyet teşkilatında dedektif olarak çalıştım hem de son dokuz yıldır FBI için çalışıyorum. Çoğunlukla suçun nerede ve ne zaman işlendiğiyle ve suçun zamanlamasının ve mekânının suçlunun ya da bizim olayımızda olduğu gibi, katilin hayatındaki önemi ile ilgileniyorum." Ajan Tucker: "Yani, çevresel psikoloji ile geospatial soruşturma alanlarını birleştiren Çevresel Kriminoloji." diye açıkladı.

"Doğru..." dedim. "Dolayısıyla, sadece adli tıp delillerine veya suçlunun patolojisine odaklanmak yerine suçlunun kurbanıyla ve çevresiyle olan ilişkisine bakıyorum. Kulağa çok aşikâr gelebilir ama her suç belli bir zamanda, belli bir yerde meydana gelir."

Bazen bu şeyleri açıklarken tuhaf bakışlarla karşılaşırım. Burada da aynı şey oluyordu. Birkaç bıyık altından gülüş ve yan bakışlar... Çoğunlukla da polis memurlarından. Margaret'e baktım. Buz gibi gözlerle bakıyordu. Ajan Tucker başını salladı ve defterine bazı notlar aldı.

"Biliyorum. Çok basite indirgiyorum gibi geliyor. Ama neden o zamanı seçmiş? Neden o yer? Neden o kurban? Mekânların kullanımlarıyla ilgili kalıplar vardır. Her bir suçla ilişkilendirilen mekânları ve suçun işlendiği zaman dilimini incelersek, suçlunun dünyasına kısa bir bakış atma fırsatı bulabiliriz. İnsanlar genellikle rutin aktivitelerini en elverişli mekânlarda gerçekleştirirler. Hepimiz öyle yaparız. Katiller için de durum farklı değildir. Herkes gibi seri suçlular da ikamet ettikleri yerlerden başka yerlere giderken bazı belirgin hareketleri sürekli yapmak ve bazı yönleri tercih etmek eğilimindedirler."

Nasıl gittiğini görmek için odada göz gezdirdim.

Bazıları bu tip şeyleri daha önce duymuştu. Bugünlerde birçok büyük polis şubesinin en azından bir tane stratejik suç ana- listi var. Neredeyse hepsi bazı suç haritalandırma yöntemlerini kullanıyor veya çevresel psikoloji prensiplerini soruşturma sırasında uyguluyorlar, kullandıkları teknikleri böyle adlandırmasalar bile.

Odadakilerin birçoğu sıkılmış görünüyordu.

İyi, adamları sıkman çok uzun sürmedi ve önünde devam etmek için daha on beş dakikan var.

"Her cinayette en az dört mekân vardır." dedim. "Suçlu ile kurbanın ilk karşılaştığı yer, saldırının yapıldığı veya kaçırmanın gerçekleştiği yer, cinayet mekânı ve cesedin bırakıldığı yer."

Kuzey Carolina'nin uydu görüntülerini veren aktif bir ekrana geçtim ve bilgisayarın göstergesini eyaletin batı tarafını yakınlaştırmak için kullandım. Göstergeyi hareket ettirdikçe görüntüler yanlara kayıyor, üç boyutlu dağlık alan üzerinde gösterge küçük bir uçak gibi süzülüyordu.

Arkamdan birinin sesini duydum. "Kortizonlu Google Earth gibi." Odada kıkırdamalar dolaştı.

"Evet, hem de çok. Bu, dünyadaki coğrafi bilgi sistemlerinin en güçlü bileşimlerinden biri. Adı F.A.L.C.O.N."

Biri "Açılımı ne?" diye sordu.

Gülümsedim ve yakasındaki isim kartına baktım. "Bilmiyorum, Memur Stilton. Henüz o kısma gelmedik, kısa adı bu.

 Hükümetin çalışma yöntemi böyle." Son söylediğime karşılık birkaç onay homurtusu aldım. Çok değil ama odadaki havayı biraz olsun yumuşattı. "FBI ve NSA* iş birliği ve NASA ile bir animasyon şirketindeki arkadaşlarımızın küçük yardımlarıyla yapılan bir girişim. Size henüz şirketin adını söyleyemem, yazılımı yayınlanana kadar yani."

Ralph'in sesini duydum. "Animasyon şirketi mi?"

"Grafik konusunda bize yardım ederken ne yaptığını gerçekten bilen birilerine ihtiyacımız vardı. Onlar kârlı bir devlet ihalesi almaktan memnunlardı, biz de dünyada bilgisayar grafiğine en çok kafası basan adamlari tutmuş olmaktan. Her neyse, bu yazı- lımi kullanarak yeryüzünde yarım santimetre veya daha küçük boyutlara kadar her yeri belirleyebiliriz. Takımdakiler hâlâ bulutlu günlerde görüntü alabilmenin yollarını bulmaya çalışıyorlar. Henüz bulamadılar ama bulmaları yakındır. Bu sadece beta versiyonu. İlk modelinin önümüzdeki iki yıl içinde dünyanın her yerindeki emniyet güçlerince kullanılabilir durumda olmasını umuyoruz."

Tanımadığım memurlardan biri: "Verdiği uydu yayını canlı mı?" diye sordu.

"Tam değil." dedim. "Dört dakika gecikmeli."

uzaktan kumandaya bastım, arkamdaki projeksiyon ekranda üç boyutlu bir harita çıktı. Ekrana tıkladıkça yeni sayfalar diğerlerinin üzerine açılıyor, açılan her katmanda bir dizi daire, karo, üçgen ikonu çıkıyordu. "Bu ilk harita, cesetleri bulduğumuz yerleri gösteriyor." diye açıkladım. "Diğeri ise," ekranı tıklayınca karolar yine çıktı. "Kurbanların evlerini gösteriyor. Kaçırıldıkları yerleri öğrendiğimizde, o yerler oval ikonuyla gözükecek." Bir kez daha tıkladım, ekrana yeni bir katman çıktı. "Cinayet yerlerini ise, belirlendiklerinde, sarı karolar hâlinde göreceksiniz."

Şimdiye kadar anlattıklarım biraz karışık görünüyordu.

 * National Security Agency: Ulusal Güvenlik Ajansı (Ç.N.).

"Şimdi bakın, yolları kapayıp en hızlı ve en uygun çıkışı sağlayan rotaları ortaya çıkarınca ve sonra bunu gözlediğimiz mesken bölgelerindeki evlerin dağılımıyla karşılaştırınca... " Bir sürü yanıp sönen çizgi yan yana dizildi, sembollerden ve figürlerden oluşan yığına eklendi, onlara anlam ve düzen getirdi. "Sonra, eğer kurbanların kaçırıldıkları zaman dilimindeki kalıplaşmış davranışları ve hareket rotalarıyla ilgili bildiklerimizi hesaba katarsak... "

Margaret: "Bunları nereden biliyoruz peki?" diye sordu.

"Cep telefonu şirketleri, global konumlama teknolojileri aracılığıyla, tüm gelen ve yapılan aramaların nereden yapıldığını takip edebiliyorlar." dedim. "Birçok yeni arabanın, Mindy'nin Corolla'sı da dâhil, GPS sistemi var.

Öldürülmesinden birkaç gün önce, Mindy'nin arabasıyla gittiği yerlerin rotasının ve cep telefonu aramalarının zamanının, süresinin ve yerinin bilgisini bilgisayara indirdim. Ve ilginç bir şey buldum."

Ajan Tucker: "Nedir o?" diye sordu.

"Diğer kurbanların geliş gidiş alışkanlıklarıyla ilgili bildiklerimize dayanarak yollarının dört ayrı noktada kesiştiğini görebilirsiniz: Stratford Oteli yakınları, Mission Memorial Hastanesinin yanındaki park, şehir merkezindeki mahalle ve üniversite civarı. Katilimizin bu mekânlarda avını aramak için dolaşıyor olma ihtimali çok yüksek."

Ekranı yine tıkladım. Bu sefer bir sürü yanıp sönen, kırmızı, takoz şeklinde bölgeler belirdi. "Kurbanların katille ilk karşılaşmalarının veya kaçırılmalarının meydana gelme olasılığının en yüksek olduğu yerlerin burası, burası ve burası olduğunu görebiliyoruz." Haritanın üzerinde yanıp sönen hareketli alanlara dikkat çekmek için, lazer kalemi kullandım. "Suçla ilgili bildiğimiz her şeyi, suçluların suçun işlendiği zamana ait gözlenebilir kalıp davranışlarını, bölge planlama, nüfus dağılımı, topoğrafik özellikler, trafik akışı ve hava koşullarını hesaba katarak demir atma noktasını çıkarımsayabiliriz."

Vay, mükemmel kelime Pat. Çok etkileyici.

"O nedir?" Soran Şerif Wal!ace'tı.

"Çıkarımsamak. Şu demek oluyor..."

"Hayır, 'demir atma noktasını' soruyorum."

"Hımm, demir atma noktası, tamam. O, suçlunun bulunduğunu düşündüğümüz ana üs. Kendi evi, kız arkadaşının veya bir akrabasının evi olabilir. Çalıştığı yer olabilir. Bu üs sabitlenir sabitlenmez, en olası yeri belirlemek için coğrafi profilleme yöntemlerini kullanabiliriz."

Bir yudum su içtim.

On dakikan kaldı. Sonra kurtulacaksın buradan.

"Suçlular yaşadıkları yere çok yakın, ya da çok uzak yerlerde suç işlememe eğilimindedirler. Avlanma bölgesini tanımlayıp bu bölgeyle en uzak iki suç mahalli arasında bir hat çizersek, bir dairenin yarıçapını elde etmiş oluruz." Tarif ettiğim şeyi lazer kalemle ekranda gösterdim. "Bu dairenin içinde," -ekrana tıkladım, dairenin merkezine yakın, mavi renkli bir daire belirdi- "Suçlunun demir atma noktasının olma ihtimali yüzde elli."

"Tıpkı bir panonun üzerindeki toplu iğneler gibi." Bunu söyleyen memur, herkesin duyabileceği kadar yüksek sesle söylemişti.

Bu yorumları daha önce de duymuştum ama yine de sinirlendiğimi hissettim, "Evet, aynı mantık. Ama burada sadece suç dağılımına bakmıyoruz, aksine düzeni, dağılımı, kökeni ve zamanlamayı hesaba katıyoruz. İşlenen suçların sıralaması çok önemli. Bir serideki ilk suç, genellikle katilin demir atma noktasına en yakın yerde gerçekleşir. Sonra, avlanma alanları soruşturmacılarca istila edilince, başka yerlere açılır. Diğer taraftan, işlediği her suçla birlikte yakalanmadan suç işleyebildiğini gördükçe, cesedi bıraktığı yerler gittikçe demir atma noktasına doğru yaklaşmaya başlar. Bu yüzden zamanlama ve yer önemlidir. Ayrıca, insanlar için mekânların bazı anlamları vardır. Hepimiz dünyayı, çevremizdekileri, kişisel deneyimlerimiz ve algımız aracılığıyla görürüz. Eğer bu serideki olay yerlerinin suçlu için taşıdığı anlamı çözebilirsem, kişinin ne tür bir insan olduğunu anlamamıza yardımcı olur. 'Bunu neden yaptı?' diye sormak yerine: 'Neden burada yaptı?' sorusunu sorarım. Örneğin..."Jamie McNaab'ın bir fotoğrafını çekip açtım. 'Jamie bir park yerinin yanında bulunmuş. Şimdi arkasına bakın, tam sağa." Lazer kalemle gösterdim. "Görüyor musunuz? 'Başıboş Dolaşmak Yasaktır' yazan bir tabela var. Dikkat çekmiyor ama sembolik." Reinita Lawson'un olay yeri fotoğraflarından birine geçtim. "Reinita, 'Mezartaşı Mağarasına giden patikada bulundu, yine sembolik. Adam bizimle alay ediyor."

Şerif Wallace. "Nasıl oldu da daha önce kimse fark etmedi bunu?" diye sordu.Ben cevap vermeye fırsat bulamadan Ajan Tucker: "Kimse bu tip bir şey aramıyordu da ondan." dedi.

Bunu yapmasından hiç hoşlanmıyordum.

Defterine bir şeyler çizmeyi bırakan ve bana içten bir ilgiyle ve belki de bir parça rekabet imasıyla bakan Lien-hua,

"Nedenler konusunda ne diyeceksiniz?" diye sordu.

"Nedenleri bulma işini karakter analizcilerine bırakıyorum,"dedim gülümseyerek.

Ama o gülümsemedi.

"Bu tam olarak..?" Sesini giderek alçalttı ve ekledi. "Ne anlama geliyor?"

Birilerinin bu sorulan soracağını tahmin ediyordum ama bu Lien-hua olmak zorunda mıydı?

"Adamın ne düşündüğünü tahmin etmek için,kafasındakileri araştırmak yerine, nerede yaşadığını öğrenmek için hayatını araştırıyorum. Birçok soruşturmanın, nedenleri bulmaya çalışırken asıl amacından saptığını düşünüyorum."

"Affedersiniz Dr. Bowers." Kalemini bıraktı. 'Az önce nedenleri araştırırken asıl amaçtan saptığını mı söylediniz?"

(Izaktan kumandayı cebime soktum. "Evet Ajan Jiang, öyle dedim. Jüri üyeleri nedenleri sever. Bir de dedektif ve gerilim romanı okuyucuları. Ortada bir neden yoksa kendimizi aldatılmış hissederiz. Olayların bir anlamı olmalı. Açıklamalara bağımlıyız. Ama gerçek hayatta bazı şeylerin basit bir açıklaması yoktur. Nedenler asla açık, asla belirgin, asla net değildir."

"Siz neden bahsediyorsunuz?" Bu kez konuşan Şerif Wallace'- tı. "Neden olmadan herhangi bir şeyi niye yapalım ki?"

Tamam. Sunumumun buraya nasıl geldiğini bilmiyordum ama planımda bu kısım yoktu.

"İnsanların davranışlarının nedenlerinin olmadığını söylemiyorum," dedim. "Sadece, 'nedenlerin', kriminal soruşturmalarda çoğunlukla düşünüldüğü gibi, altın anahtar olmadığını söylüyorum." Çevreme baktım. Söylediğim her cümleyle biraz daha battığımı hissettim. Ama yine de, tırmalıyormuş gibi gözükmemeye çalışarak, uğraşmaya devam ettim. "Neden her sabah uyanıp işe gidiyorsunuz Ajan Jiang? Para kazanmak için mi? Belki zorunluluk? Hırs? İstek? Kendini kanıtlama isteği?"

"Erkek tavlamak?" Tucker aniden söylemişti. Birkaç kişi güldü. İyi niyetle söylemişti. Beni bu durumdan kurtarmaya çalıştığını hissetmiştim ama Lien-hua sadece şöyle bir baktı. Artık çenesini kapamasını istiyordum.

Lien-hua: "Kötü adamları yakalamak için." diye açıkladı. Bu son derece basit cevap, imalarla doluydu.

"Evet, güzel. Ama aynı zamanda para kazanmak, faturaları ödeyebilmek, iyi olduğun alanda bir şeyler yapabilmek için... Değil mi?"

"Yani?"

Hadi ama. Burada ilk günün. Şimdiden düşman edinme.

"Demek istediğim, yaptığımız her şey, birbiriyle çakışan ve birbirini tamamlayan, dikkatimizi çekmek, hayatımıza girmek için birbiriyle yanşan nedenler, hayaller, pişmanlıklar, utançlar, ümitler ve arzulardan oluşan bir düğüm hâlinde. Bir suçu: 'intikam', 'tutku', 'öfke' veya 'açgözlülük' diye adlandırdığımız düzgün, küçük paketlere sıkıştırmaya çalıştığımızda hayatın gözden kaçan küçük ayrıntılarını atlıyor ve suçun sosyal içeriğini dikkate almıyoruz."

Lien-hua kafasını salladı. İkna olmamıştı. "Ama açık bir neden göstermedikçe neredeyse kimseyi mahkûm edemezsin."

Bir an önce bu şeyi bitirip olay yerlerinden bazılarını görmek üzere yola çıkmak istiyordum. İçimde uyanmaya başlayan öfkeyi hissedebiliyordum. Sakin ol. Sakin ol.

"Evet, doğru." dedim yavaşça. "Sebep bulmak, birinin suçlu olduğuna inanmak için gereklidir ama bir sebep bulmak diğerlerini göz ardı etmek anlamına gelir. Hayat asla bu kadar basit değildir."

"Ama suçluyu mahkûm etmek istemiyor musunuz?" dedi.

"Benim işim onları mahkûm etmek değil, size onları bulmanız için yardım etmek. Bir sebep dile getirmek jüri üyelerinin daha iyi hissetmesini ve okuyucuların daha çok tatmin olmalarını sağlayabilir ama ben bir davada taraf değilim ya da roman yazmıyorum. Çoğu zaman, diğer insanların yaptıkları bir yana, insanlar kendi yaptıklarının sebeplerini bile anlamazlar. Bazen olaylar, görünürde herhangi bir sebep olmaksızın gerçekleşir. Hayatta her zaman mantıklı şeyler olmaz." Evet. Sevdiklerin kanser olur ve ölürler. Aileler ayrı düşer. Yönünü, odak noktanı, netliğini kaybedersin. Hayat kontrolsüz bir şekilde dönüyor, üyum yok. Sebep yok. Aslında mantık da yok.

Oda sessizdi. Herkes bana bakıyordu. Bir an için aklımdan geçenleri söyledim zannettim ama sonra kendimi tuttuğumu fark ettim. "Konu suç işlemek olduğunda," dedim en sonunda, "Ana neden gibi bir şey söz konusu olabilir ama tek bir neden olamaz.. "

Konuşan yine Wallace'tı. "Peki nedenlerle ilgilenmiyorsan neyi bulmaya çalışıyorsun o zaman?"

"Kalıp hareketleri, alışkanlıkları, seçimleri. Bu yerin, bu zamanın ve bu kurbanın suçlunun hayatıyla nasıl kesiştiğini."

"Affedersiniz Dr. Bowers." Ah, evet. Eğlenceye Margaret'in de eninde sonunda katılacağını tahmin etmem gerekirdi. "Soruşturma işi yüzyıllardır sebepler, araçlar ve imkânlar üzerine odaklanmıştır. Bunca yıl boyunca yanlış yaptığımızı mı söylüyorsunuz?"

Bu soruyu sorabilmek için ne zamandır beklediğini merak ettim.

"Elbette öyle demiyorum Ajan Wellington. Bir saldırgan, suçu işleyecek bir fırsat çıkmadıkça ya da gerçekleştirmesi için gerekli araçları elde etmedikçe o suçu işleyemez. Ama fırsatı ortaya çıkaran neydi? O araçları neden tam da o zaman diliminde elde etti? Öğrenmeye çalıştıklarım bunlar. Katilin kafasına girmeye değil, katilin yerine geçmeye çalışıyorum."

Margaret. "Dr. Bowers," dedi burnundan soluyarak. Saatine yavaş ve maksatlı bir şekilde baktı. "Yirmi dakikadan az bir zaman içinde bir basın toplantım var. Bu soruşturmaya ekleyeceğiniz daha... Somut bir şeyiniz var mı?"

Elimde ona fırlatacak bir şey olsaydı keşke. Aklımdan bir rott ıveiler geçti.

"Aslında var. Tam ona gelmek üzereydim. Şimdi bütün bunların katili yakalamak konusunda bize nasıl faydalı olacağını göstereceğim."

"Buradakiler." Bir düğmeye basıp haritanın iki bölgesini ışıklandırdım. "en uygun arama bölgeleri, yakalamaya çalıştığımız suçlu için en muhtemel demir atma noktaları. Bu bölge Ashevil- le'nin tam batısı ve kentin bu bölgesi de şehir merkezi. Bu durumda araştırma yapılacak bölgenin yüzde 84.6'sı aradan çıkıyor. Ayrica, şimdiye kadar elimizde kaç tane şüpheli olduğuna baktım. Ana listede 2432 isim var. Bu listedekilerin sadece yüzde 12'si bahsi geçen alanda yaşıyor veya çalışıyor. Kontrol ettim. En azından bir başlangıç noktası veriyor."

Memurların bazıları, neden bahsettiğimi biliyor olmamdan etkilenmiş görünüyordu. Ralph'in ise kafası karışmıştı.

 "Ama neden iki bölge var?"

Bir şey söylememe fırsat kalmadan Tucker benim yerime cevap verdi: "Bazı davalarda, coğrafi profil hesaplan sadece çift kutuplu bir çözümü mümkün kılıyor. Diğer bir deyişle, suçlunun yaşama veya demir atma noktası olarak kullanma olasılığı eşit olan iki yer var." Tamam. Bu adam gerçekten sinirime dokunuyordu. "Doğru." dedim.

Tucker mutlu olmuştu.

"Peki." dedi Ralph. "Bu bölgede yaşayan herhangi birinin, o iki yürüyüşçünün Mindy'nin bulunduğu dağdan ayrıldığını söyledikleri, yeşil Subaru steyşın vagon gibi bir arabası olup olmadığını görmek için Motorlu Araçlar Departmanı kayıtlarını kontrol edebiliriz."

Tanımadığım memurlardan biri: "Bunu ben yaparım," dedi. "Evet, biz de ipucu ve şüpheli listemizin üzerinden gidebilir, listedekileri azaltabiliriz. Bu soruşturma başladığından beri binlerce ipucu ele geçirdik. Çok karışık bir hâl aldı." dedi.

"Tamam." dedim. "Ayrıca, o bölgede yaşayan herhangi birinin sicilinde şiddetli saldırı olayı var mı, bir kontrol edin." "Tamam," dedi Margaret. "Herkes görevini biliyor. Şimdi işimizi doğru düzgün yapalım." Bana başıyla soğuk bir selam verdi. "Teşekkürler Dr. Bowers." İnsanlar başlarını sallıyor veya eşyalarını topluyorlardı. Tam kendi kendime sunumun her şeye rağmen aslında çok da kötü geçmediğini söylüyordum ki Lien-hua'yı gördüm.

Bana bakıyordu. Sonra aniden kalktı ve çıktı.

Kendime not: Bir dahaki sefere, bir karakter analizcisine

"Nedenlere takılıp asıl amacından sapmış." deme.

Özellikle de ona.

Tucker saatine baktı. "Bu öğleden sonra birkaç görüşmem var. Mindy'nin cesedini bulan yürüyüşçülerle biraz daha konuşacağım. Sonra da adli tabibin otopsiyi bitirip bitirmediğini kontrol edeceğim."

"Tamam." dedi Ralph. "Ne zaman geri dönersin?"

Tucker kafasını salladı. "Büyük ihtimalle yarın. Karımla bu gece dışarı çıkacağız. Sabah erkenden gelirim ama."

O giderken Margaret'in, kollarını kavuşturmuş, kapının yanında durduğunu gördüm. "Evet, Dr. Bowers. Basın toplantısına gitmeden önce size sormak istediğim bir soru var." "Evet?"

"Bir dahaki sefere nerede suç işleyecek?" Kafamı salladım. "Bazı suç haritalandırma uzmanlan tahmine yönelik analiz yapmayı denediler ama şimdiye kadar çok az bir başarı elde ettiler, üzgünüm, Görevli Özel Ajan Wellington. Bir soruşturma alanını daraltmaya yardımcı olabilirim ama geleceği tahmin edemem." "Çok yazık." Sesi buz gibiydi. "Hiç değilse biraz işimize yarayabilirdi." Ah, Margaret.Seninle tekrar birlikte çalışmak o kadar güzel ki. Aradan sadece dört yıl geçtiğine inanamıyorum.

Herkes işe geri dönerken ben bilgisayarımı toparladım. Gerçekten ne düşüneceğimi bilmiyordum. Evet, soruşturmaya bazı hesaplar yaparak katkıda bulunmuş, bir başlangıç noktası sağlamıştım ama hepsi sadece başlangıçtı. Sadece bana verdikleri bilgileri kullanmıştım. Olay yerlerini incelemeden, doğru iz üzerinde miydik, ondan bile emin olamıyordum.

Öğlen yemeği. İhtiyacım olan buydu. Yemek ve biraz temiz hava... Kafamı temizlemek. Ayrıca, görmek istediğim bir ağaç vardı. Gerçek miydi yoksa sadece deli bir kadının dimağının ürünü müydü, öğrenmek istiyordum. Bilgisayarımı aldım ve kapıya yöneldim.

Christie'nin New York Metropolitan Sanat Müzesindeki en sevdiği tablolardan biri, romancı F. Scott Fitzgerald'ın karısı ve zaman zaman şizofren hastası olan Zelda Sayre Fitzgerald'ın yaptığı "Hastane Yokuşu" adlı koca bir kayın ağacını gösteren resimdi. Müzedeki tur rehberine göre, Zelda tabloyu 1940'larda Kuzey Carolina Asheville'deki bir sanatoryum olan Highland Akıl Hastanesi'rıde, şizofreni tedavisi görürken yapmış. O zamanlar Asheville, her tür hastalığın, özellikle de verem dedikleri tüberkülozun çaresi olan temiz dağ havasının iyileştirici etkisiyle ünlüy- müş. Tur rehberi ağacın hâlâ orada olduğunu söyledi.

Highland Parkı ve federal bina arasında üç kilometreden az bir mesafe vardı. Biraz Meksika yemeği aldım ve bacaklarımı esnetme fırsatını yakalamışken kendimi dışarı attım.Sokaklarda yürürken farklı çevrelerin heyecanını hissetmeye çalıştım; nüfus, gelir seviyesi, tutumlar, o tip şeyler. Herkes gibi, her mahallenin de farklı bir mizacı vardır. Highland Hill'e yaklaştıkça, etraftaki şık ve sofistike hava, melankolik ve çirkin bir hâle dönüştü. Biraz sonra nedenini anladım.

Köşeyi dönünce, Highland Hall'un uğursuzca karşıma dikildiğini gördüm: Tuğladan yapılmış, kare şeklinde, gösterişli ve kurumsal bir yapı... Koyu renkli, hava şartlarından aşınmış duvarları havadaki güneş ışığını emiyor gibi gözüküyordu. Eski sanatoryumun yanında, Zelda Fitzgerald'ın elli yıldan fazla bir süre önce resmettiği ağaç olabilecek kadar yaşlı bir kayın ağacı duruyordu. Ağacın dibinde bir plaka gördüm: Zelda Sayre Fitzgerald'ın Anısına 1900-1948 "umut dışında ihtiyaç duyduğum hiçbir şey yok, ki onu da ne geçmişte ne de gelecekte görüyorum, bu durumda yapmam gereken tek şey gözlerimi kapatmak sanırım." Zelda Sayre Fitzgerald Zelda, sanatoryumun onların bulunduğu tarafında yangın çıkınca sekiz kadınla birlikte, 1948'de öldü. Hepsi dumandan zehirlenerek öldüler. Binanın batısında kalan orta şiddette grilikler, kaybın o tarafta yaşandığına dair kanıt sunuyordu.

Yaşadıkları şeyin nasıl bir şey olduğunu sadece hayal edebilirdim. Kapana kısılıp alevleri geçmenin hiçbir yolu olmadığını bilmek ve ölmek. Gözlerini kapatıp yardım için bağırmak. Hiç kimsenin duymadığını fark etmek. Bir daha kimse onları duymayacaktı. Çaresizce bulmaya çalıştıkları ümidi hayatında hiç Tecrübe edemeyecekti.

Bir süre ağacın yanında oturup Zelda'yı, Christie'yi ve davayı düşünerek yemeğimi bitirdim. Bir kuzgunun hastanenin çatısına konduğunu gördüm. Bana Tessa'yı hatırlattı. Nedense, bana her zaman kanatlarını açmaya çalışan bir kuzgunu hatırlatır. Ama belki de konacak güvenli bir yer arayan isle kaplı bir güvercindir. Ne düşüneceğini bilmek ne zordu. Yarım saat sonra federal binaya geri döndüm. Olay yerlerini ziyaret etmek için yeterince zaman kalmamıştı ama belki işlenen suçların bağlantılarını ortaya çıkarmaya yönelik bir analiz üzerine çalışabilir, sonra da katilin şehir merkezindeki avlanma bölgelerinde dolaşmaya gidebilirdim. Daha önce arabayla giderken bir tırmanma merkezi görmüştüm, bir antrenman kaçamağı bile yapabilirdim.

Ağacın yanından ayrıldım ama Zelda'nın ve diğer kadınların hayaletleri peşimden geldiler. Çığlıklarının yankıları ve tükenen umutlarının yanık kokusu işe kadar bana eşlik etti.

Sabah 11:42, Doğu Standart Saati

Kuzey Carolina, Charlotte'da Vali Sebastian Taylor, aynada yansımasını yakaladı ve kafasını sağa sola oynatarak yüzünün hangi tarafının daha fotojenik olduğunu görmeye çalıştı.

Colorado, Denver'da Tessa Ellis, başını salladı ve ÜS Airvvays bilet kuyruğunda biraz ilerlemek için valizini sürükledi.

Kuzey Carolina, Batı Asheville'de Alice McMichaelson, oğlunun futbol maçının son dakikalarında verilen moladan yararlanıp kucağındaki işletme ders kitabına şöyle bir baktı.

Stratford Oteli'nin lobisindeki kapıcı masasında, Theodore, pazartesi günkü öğlen yemeğinin tedarikçilerinin ismini değiştirmek için uygun kodları girdi.

Bilgisayarının önünde oturan İllüzyonist, yüzünde hâlinden memnun bir sırıtmayla, öne doğru eğildi ve evin havaya uçuşunu izledi.

***

Patlamanın ısısının yüzümü yaladığını, saçlarımı hafifçe yaktığını hissettim. Ensemi yaktığını. Sonra bir moloz yağmuru, sırtıma, bacaklarıma döküldü. Bunu, hemen ardından yanan odun parçaları fırtınası takip etti. Çevremize ve üstümüze döküldü, beraberinde omzuma ani, yırtıcı bir acı vererek.

Ama hareket etmedim. Vücudumu Lien-hua'nın vücudunun üzerinde tuttum ve dönüp ne tür bir nesnenin sırtıma saplandığına, omzumu yardığına bakmadım bile. Arkamda evin kuru odunları patlayıp alev topuna dönüşürken bir gürültü duydum.

Ralph yanımızda, ileri hareket etmemiz için bizi zorluyor, ısıdan ve alevlerden uzaklaşmamız için bağırıyordu. Lien-hua'ya ayağa kalkması için yardım ettim, ağaçlara doğru, ayaklarımız dolanarak ilerledik ve sonra eve bakmak için döndük.

Tamamen yıkılmıştı.

İçinde delil varsa onlar da yok olmuştu.

Ralph'in cebindeki telefon çaldı.

Bulup cevap verdi. Küfretti. "Kızı bulmuşlar." dedi suratsız bir şekilde, 'jolene'i bulmuşlar."

"Nerede?" diye sordum.

"Margaret'in arabasının bagajında."

Federal binaya vardığımızda olay yeri ekibi, park alanının yarısını çoktan kordon altına almıştı. Şok, öfke ve acı mekânın her santimetresine sinmişti. Margaret, kafasını sallayarak ileri geri yürüyor, bir eli sabit bir şekilde kalçasında, diğer eliyle alnını ovalıyordu. Öfke içinde olmasına rağmen solgun görünüyordu.

Park alanını geçerken Ralph bana ve Lien-hua'ya fısıldadı: "Cesedi, Margaret'in işe gelmek için yola çıkmasından önce, sabahın erken saatlerinde bagaja koymuş olmalı. Margaret de cesetle buraya gelmiş. Yarım saat önce, bagaja bakmasını söyleyen bir e-posta almış."

"E-postanın nereden gönderildiğini bulabiliyorlar mı?" diye sordum.

"Deniyorlar. Ama gönderilme şekline bakılırsa adam ne yaptığını biliyor gibi."

Tucker arabanın yanında durdu. Yakınına gitmemiz için işaret etti. Yüzü solgun, kanı çekilmiş görünüyordu. "Evi havaya uçurdu, ha?"

Ralph başıyla onayladı.

Arabaya baktım, içini göremedim. "Hâlâ içinde mi?" diye Tucker'a yavaşça sordum. Cevaplamadı. Sadece kenara çekildi. Olay yeri teknisyenlerini geçip bagaja baktım.

Margaret'in Lexus'unun bagajında, çıplak bir kadın gövdesi yatıyordu; ama sadece üst yarısı. Jolene tam leğen kemiğinin üstünden testereyle ikiye bölünmüştü. Ayrıca acımasızca işkence edilmişti: Onlarca kesik, gövdesini, yüzünü, kollarını parala- mıştı. "Altı tane kesik artık ona yetmiyor." diye düşündüm.

Çok fazla kan kaybetmiş olmasına rağmen cesedin altından koyu renk bir sıvı sızıyor ve bagajın içindeki döşemeye yayılıyordu.

Metal bir çadır kazığı, Jolene'in göğsüne sıkıca saplanmış bir notu tutuyordu: "ÇOK YAVAŞ. HAREKETİNİZ." Ağzında beyaz bir piyon vardı. Saçında da kurdele.

Beynim uyuştu. Başım dönmeye, ağrımaya başladı. Yıllardır ilk kez bir olay yerinde fiziksel rahatsızlık hissettim. Tamamen mide bulandırıcı.

Onu belki canlı buluruz diye umuyordum, kurtarabiliriz diye... Umuyordum, umuyordum, umuyordum. İllüzyonist, kızı kurtarmak için artık çok geç dediğinde yalan söylediği konusunda kendimi ikna etmeye çalışmıştım.

Ama yalan söylemiyordu. Hem de hiç.

Her şeyi planlamış gibiydi. Hatta kızın cesedinin bulunuşunu patlamayla aynı zamana getirmek için zamanlamayı da ayarlamıştı.

Arabanın çevresine toplanan insanlardan izin istemek için bir şeyler geveledim ve kalabalığın arasından fırladım. Biraz havaya ihtiyacım vardı. Biraz açıklığa. Aslında kusmaya ihtiyacım vardı ama kimsenin görmemesi gerekiyordu. Yakındaki bir arabanın arkasına kayıverdim ve kimse görmeden ancak yetiştim.

Asfaltın üzerine midemde ne varsa boşalttım. Pek bir şey yoktu. Tüm hayatım safra tadı veriyordu. Bu olanlara inanamı- yordum. Her şey lime lime ayrılıyor gibiydi. Hem kişisel hayatım hem kariyerim dikiş yerlerinden sökülüyordu. üvey kızım benden nefret ediyordu. Bu katil benimle alay ediyordu. Christie'nin ruhu rahat bırakmıyordu. Kusmuk yığınına sırtımı dönüp kâğıt mendil ya da başka herhangi bir şey olup olmadığını görmek için elimi cebime soktuğumda mendil yerine kuyumcu faturasını buldum. Tessa'nın doğum gününü gerçekten hatırladığımın, bu hafta başında Atlanta'daki o alışveriş merkezine gerçekten gittiğimin, gerçekten ona verecek bir doğum günü hediyesi aldığımın kanıtı.

Doğduğumuz günleri kutlarız, yeni bir hayatın başlangıç anlarını.

Doğum gününde yoktum. Katil onun adını ağzına aldı. Tessa.

Bir kızım olduğunu biliyordu.

Dikkatini dağıtma Pat. Seni ele geçirmesine izin verme. Jolene birinin kızıydı. Mindy de öyleydi. Diğerleri de. Christie bu herifi bulmamı, içeri tıkmamı isterdi. Başka genç kadınlardan doğum günlerini çalmasını durdurmak için yapabileceğim her şeyi yapmamı. Onun kızı gibi başka kızların doğum günlerini. Benim kızım gibi. "İyi olacağını biliyoruz. Seni seviyoruz Mindy." demişti babası televizyonda. Öldüğünü bilmiyordu. "Senin için buradayız... "

Ama bu adamı nasıl yakalayabilirdim ki? Benden daha zekiydi, her zaman bir adım ilerideydi. Onu yakalamanın tek yolu, onun kurallarıyla oynamayı bırakmak. Bir hamle yapmalısın.

Jolene'i düşündüm. Onun gibi bir evladı kaybetmenin, kızının saldırıya uğramasının, zarar görmesinin, parçalanmasının nasıl bir şey olacağını. Hayal bile edemedim.

Tam o anda, İllüzyonist bir yerlerde bize gülüyor, büyük ihtimalle izliyor, sebep olduğu acıyla alay ediyordu. Buna devam etmesine izin veremezdim. Yapamazdım.

Bu düşüncelerle birlikte öfke, kudurmuş ve zincirinden kurtulmuş bir hâlde içimde dönüp durmaya başladı. Uluyan ve tırnaklarını törpüleyen bir öfke. İçimi dolduran. İçimde kaynayan. Mide bulantısını kovalayan, her şeyi kovalayan ve yerini öfke fırtınası ile dolduran. Beni hem korkutan hem de rahatlatan bir öfke. Son sekiz ay boyunca bu öfke, beni kendine ev bilmişti.

Onun önüne geçmelisin Pat. En iyi yaptığın şeyi yap. Dönüp Margaret'in arabasını inceleyen insanlara baktım.

Herkes fısıltı hâlinde konuşuyordu. Zar zor duyulan sözcüklerden oluşan bir kakofoni, park alanının diğer tarafından bana doğru geliyordu. Birinin medya ve yetki ile ilgili bir şeyler mırıldandığını duydum. Sonra biri, Grolin için, aklımdan geçen ama henüz sesli olarak söylemeyi düşünemediğim bazı sıfatları dile getirdi.

Onu durdurmak zorundaydım. Ve bunu yapacaktım. Christie için.

Ağzımı rüzgârlığımın koluna sildim, faturayı cebime tıktım ve olay yerine doğru yürüdüm.

Lien-hua'nın nefesi kesilmişti. "Kızı ikiye mi ayırmış?" Cümlenin ortasında durakladı. Cesedi ve hafızasından asla siiemeye- ceği görüntüleri görmesini, işini yapmasını ve benim gibi olmasını engellemek istedim. Ama koruyamadım. Burada olma sebebim bu değildi.

Birkaç dakika sonra Lien-hua, Ralph ve ben birlikte park alanının diğer ucuna geçtik. Margaret, sinirli ve gergin bir şekilde,büyük adımlarla yanımıza geldi. Kimse tek kelime etmedi.

Sonra Ajan Tucker ve Şerif Wallace da bize katıldı.

Yavaşça ama hepsine hitaben konuştum. "Dün gece benimle konuşurken kendisini İllüzyonist diye tanıttı. Bana:'Onu alamazsınız, artık çok geç,' dedi."

Ralph dişlerini sıktı.

Şerif Wallace: "Çok sapıkça." dedi.

Margaret, Lien-hua'ya döndü. "Grolin nerede çalışıyor demiştin?"

"Mountainûuest dergisi. Outdoor köşesinde yazıyor." Wallace başıyla onayladı. "Yerini biliyorum. Hendersonville'e giden yol üzerinde, 25 numaralı otoyolda."

"Bulun onu. Getirin."

Dante bana döndü. "Dr. Bowers?"

"Evet."

"Telefonumu geri alabilir miyim?"

"Ah evet. Tabi." Elimi cebime soktum, bir zamanlar telefonuna ait olan bir avuç dolusu parçayı çıkarıp verdim.

"Ne oldu bu telefona?"

Ralph benim yerime cevapladı. "Düşürdü."

"Öyle bir şey işte." diye geveledim. "Gerçekten üzgünüm.Yeni bir tane alırım."

Başını salladı, parçalan cebine doldurdu ve devriye arabasına giderken kendisini takip eden iki üniformalı polise eliyle bir şeyleri işaret etti.

Kendimi kötü hissediyordum ama tam o sırada Margaret bana döndü ve kendimi daha kötü hissetmeye hazırlandım. Emirlerini dinlememek ve Grolin'in evine gitmek konusunda beni parçalayacağından emindim. "Omzuna bir baktır."dedi. "İlk yardım teknisyeni kontrol etsin."

İşte bu bir sürprizdi. Şartlar düşünülünce ilgisi oldukça dokunaklıydı.

"Merak etme, bir şey olmaz."

"Dr. Bowers, sırtınıza saplanmış bir odun parçası var." Acıması boşuna değilmiş yani.

"Onu çıkartın. Enfeksiyon kaparsanız bize daha pahalıya mal olur. Büro'nun sizin için yapması gerekenden daha fazla masraf yapmak zorunda kalmasını istemiyorum." Ah. Peki. O zaman olur. "Ralph?" dedi. "Evet?"

"Soruşturmayı senin yapmanı istiyorum." Sesi demir gibiydi. Dümdüz ve soğuk. Ralph başıyla onayladı.

Margaret sakin kalmaya çalışıyordu ama sesi titremeye başladı. "Kibarlığa gerek yok Ralph. O kızı benim arabama koydu."

Ralph yine başını salladı. "Anlıyorum." Joseph Grolin, işte geliyoruz.

***

Tessa, 737'nin penceresinden, uçağı çevreleyen, bulutların oluşturduğu yüksek kalelere baktı. Buhar ve ışıktan oluşan kızıl koridor, uçağı çevrelemek ve onu masalımsı manzarasının içine almak için yol veriyordu. Başka zaman olsa, bu tülden ışığın içindeki yolculuktan çok etkilenebilir, hatta şaşkına dönebilirdi ama bugün tek gördüğü bir avuç aptal buluttu.

Daha küçükken, yazın çimenlere sırt üstü uzanır, annesiyle birlikte bulutlara bakar, gökyüzünde gizemli yaratıklar bulur, onları gösterir, kıkır kıkır gülerdi. Denizkızları, ejderhalar, periler... Tıpkı her çocuğun şu veya bu zamanda yaptığı gibi.

"Şunu görüyor musun?" diye bağırırdı. "Tek boynuzlu bir at!"

"Evet." derdi annesi. "Görüyorum. Görüyorum." Bulutlar gerçekte neye benzerse benzesin, Tessa mutlaka tek boynuzlu bir at bulabilirdi.

Ama artık bulamıyordu. Hayır, bugün gökyüzünde sadece bulutlar vardı. Şekilsiz ve anlamsız. Tek boynuzlu atlar yoktu. Sadece etrafını saran belirsiz bir sis... Aslında, uzun ama çok uzun zamandır tek boynuzlu at görmemişti. En son ne zaman gördüğünü bile hatırlamıyordu.

Kendisine eşlik eden adama profilden baktı. Adını söylemişti: Özel Ajan Eric Stanton. Gerçekten bir FBI ajanı gibi gözükmüyordu, daha çok bir muhasebeci gibiydi.

Saçları yandan ayrılmış, bebek yüzlü, temiz tıraşlı... Ama parmağında yüzük yoktu ve de o kadar yaşlı değildi -belkiyirmi iki falan- ve aslında eğer kravatı biraz gevşetip, yaşlıadam gözlüklerini çıkarsaydı... Şirin gözükebilirdi.

"Evet?" Şimdi doğrudan ona bakıyordu. "Bir şeye mi ihtiyacın vardı?" Açık kahverengi gözleri vardı.

"Ee, hayır." Yine pencereden dışarı baktı. Kızarmadığını umarak.

"Emin misin?"

"Evet."

Adam ona doğru eğildi. Tıraş losyonunun kokusunu duyabiliyordu.

Böhh. Neden tıraş losyonu kullanıyordu ki?

"İyi misin evlat?"

Evlat!

"İyiyim."

"Peki, mükemmel." dedi alaycı bir şekilde. "Refakatçin olarak bunu duyduğuma çok sevindim." Adama yine baktı. Tessa'nın derdi neydi Allah aşkına! Adam büyük ihtimalle otuzun üzerindeydi! Babası olacak yaştaydı. Kollarını göğsünde kavuşturup gözlerini dikti. Kısa bir süre için, adamın çözmeye çalıştığı sudokuya bir göz attı. Son bir saat ya da daha uzun bir süredir çözmeye çalışıyordu. "Zor" kategorisin- deydi. Hıh. Evet, tabi. "Bebek işi" olanı yapıyor olmalıydı aslında.

Sadece birkaç saniye inceledi. "Altı, dokuz, sekiz, dört, bir,üç." dedi.

"Ne?"

"Alttaki sıra. Söylediklerimi yaz, oradan devam edebilirsin." Adamın şaşkınlığını zihnine kaydedip ekledi: "Ama garanti edemem tabi."

Önce kâğıda, sonra kıza baktı. "Nasıl bildin?"

Omuz silkti. "Belki çocuk olunca hesap yapmak daha kolay oluyordur."

Ağzı yarı aralık hâlde, hafif bir ses çıkarıp sayıları tekrar etmesini istedi, bulmacaya baktı ve çiziktirmeye başladı. O, eksik, küçük buimacasındaki kareleri doldururken Tessa, başını öte yana çevirip, Pencereden bakarak gökyüzünde bir şeyler aramaya başladı. Herhangi bir şey. Ama tek görebildiği kilometrelerce uzunluğundaki bulutlardı.

Alice McMichaelson içini çekti ve koltuğuna çöktü. Jacob'u yılın son futbol maçına götürdükten -Jacob'un attığı iki gol sayesinde dört üç kazandılar-, trafikle boğuştuktan, kütüphaneye uğrayıp Brenda'nın günü geçmiş kitaplarını bıraktıktan ve büyük ihtimalle hafta sonu bitireceği başka bir yığın kitabı aldıktan, öğlen yemeği için McDonalds'a gittikten ve 240 numaralı Batı otobanındaki kâbus gibi inşaat alanını sürünerek geçtikten sonra nihayet eve varmıştı.

Vay canına.

Ayakkabılarını fırlattı. Stres. Problem buydu. Yeni bir işe başlamak, işten eve geç gelmek, dün gece yeterince uyuyamamak, çocuklarla bütün gün ortalıkta koşturmak.

Derin bir nefes aldı ve düşüncelerinin işe kaymasına izin verdi. Bu işten gerçekten hoşlanıyordu. Banka birleşme aşamasınday- dı: Second National, geçen ay Montrose Uluslararası Yatırımcılar tarafından satın alınmıştı. Dosyaları ve hesapları transfer etme işi tam bir kâbusa dönüşmüştü çünkü iki banka da farklı bilgisayar programlan kullanıyordu: sürpriz, sürpriz! Ama onu işe almalarının sebeplerinden biri de buydu. Onların bu geçişe yardım edecek ekstra elemana, onun da paraya ihtiyacı vardı. Garrett hiç nafaka göndermemişti ve evin faturalarını ödemek bile yeterince zordu. Bu işi elinde tutmak zorundaydı. Mecburdu.

Yine içini çekti, sonra eğilip sol ayağını ovdu. Ah, çok iyi gelmişti. Bu gece çocuklar yatağa girer girmez biraz ders çalışabilir, pazartesi günkü sınavına hazırlanabilirdi. Ama şimdilik biraz gevşemek iyi gelmişti.

Jacob futbol kıyafetlerini holün ortasında çıkarıp atmış, video oyunu oynamak için odasına koşmuştu ve doğruyu söylemek gerekirse Alice'in umurunda değildi. Brenda, odasından birkaç dakika önce sadece bir paket cips almak için çıkmıştı. Alice kızının holden odasına dönmesini izledi, sonra oturma odasına şöyle bir göz attı. Biraz temizlik iyi olurdu. En çok da süpürmek. Sonra yine çok kötü olmadığını düşündü, gerçekten. İki çocuklu bekâr bir anne olarak, ne bekliyordu ki? İyi idare ediyordu. Ve belki de sonsuza kadar bekâr kalmayacaktı. Her şeye yeniden başlayabilecek kadar gençti ve güzelliğinden pek bir şey de yitir- memişti, en azından şimdilik. Hem kendisine ilgi gösteren birkaç adam bile vardı.

Dağılan bir tutam saçını düzeltti. O fırçayı bulamamıştı ama. Ve bu canını sıkıyordu. Genellikle evde her şeyin nerede olduğunu bilmekle övünürdü.

Neyse, çok da önemli değil. Başka bir fırça alırdı. En azından yarın sabah işe gitmek için erken kalkması gerekmiyordu. Sadece sabah onda çocukları Aşai Rabbani ayinine götürecekti. Sonra dinlenmek için bütün gün kendisine aitti. O zamana kadar halledebilirdi. Evet, yapabilirdi.

Birkaç dakika içinde kalkacak ve oturma odasını toparlayacaktı. Gözlerini kapattı, kısa bir dua etti, hafta sonu dışarıda akıp giderken ayaklarını ovdu. Melekler kazanıyordu. En azından şimdilik.

***

Ralph, mola vermeyi, sonra yarım saat içinde bilgi almak için tekrar toplanmayı önerdi. Dağılan ilgiyi tekrar toplama, kahve alma ya da her neye ihtiyaç varsa onu yapma şansı verdi bu hepimize. Herkes kendi işine bakarken ben sağlık görevlilerinden birine omzumu gösterdim. Adam, patlamayla birlikte sırtımda on beş santimetre derine saplanan bıçak gibi bir tahta parçasını çekti, yarayı temizledi ve bölgeye antibiyotik sürdü. "Bunu diktirmeniz gerek." dedi. "Çok fazla kas zedelenmesi var."

"Bir şey olmaz." dedim. "Sadece bandajla tuttur." "Doktor musunuz?"

"Öyle doktor değilim. Doğa gezisi rehberliği yapıyordum ama. İlk yardım öğrendim." "İz bırakabilir."

"İlk olmaz."

Yarayı yavaşça bandajladı ve iyi olan omzuma hafifçe vurdu. "Dikkatli olun."

Teşekkür ettim ve toplantı için içeri geçtim. Senatörün ofisinin önünden geçerken Ralph ve Lien-hua'nın, sebilin önünde durduklarını gördüm. Su, iyi fikir. Ağzımdaki safrayı çalkalamak için. Bir bardak aldım.

Ralph: "Omzun iyi mi?" diye sordu.

"Evet. İyileşir. Biraz acıyor ama." Aslında acıdan ölüyordum. "Siz ikiniz iyi misiniz?"

Başlarını saldılar.

"Dinleyin." dedim. "Patlamadan önce evde herhangi bir delil gördünüz mü?"

Ralph derin bir nefes aldı. "Dolabındaki deri ceketi. Dün gece adamımızın giydiği ceket gibi gözüküyordu. Ama almadım çünkü elimizde henüz arama emri yoktu. Sonra sen 'Bomba!' diye bağırınca da geri dönüp almaya vakit kalmadı."

"Lien-hua?" diye sordum. Başını salladı. "Hayır. Hiçbir şey."

Tam o sırada Margaret ve Tucker içeri girdiler. Başlarıyla bizi sessizce selamladılar ve konferans salonuna doğru yürüdüler. Ralph onlara katıldı ama Lien-hua, sebilin yanında birkaç saniye daha bekledi.

"Omzun gerçekten iyi mi?" diye sordu.

"Gerçeği merak ediyorsan it gibi acıyor."

"İt gibi mi? Ah. Peki, her neyse. Ben sadece... Teşekkür etmek istemiştim."

"Ne için?" "Evde kendini bana siper ettin. Beni korudun. Gerek yoktu."

Fark etmiş.

"Ne yaptığımın farkında bile değildim."

 "Ama... " "Evet?"

"Bir daha asla yapma." Gözlerimi kırpıştırdım. "Ne?"

"Korunmaya ihtiyacım yok, Dr. Bowers. Başımın çaresine bakabilirim. Koca bir kızım ben. Anladın mı?" "Ee, ben... " "Anlaşıldı mı?"

"Evet." dedim. Ama aklımdan "hayır" geçti. "Bir dakika. Seni korumamı istemediğini ama koruduğum için memnun olduğunu mu söylüyorsun?"

"Bu analize bir A verirdim." dedi yüzünde belli belirsiz bir gülümsemeyle ve yürüdü. Beni elimde boş bir kâğıt bardakla yalnız başıma dikilirken bırakarak. Asla ama asla kadınları anlayamayacağım. Ağzımı çalkaladım, bardağı çöpe attım ve Lien-hua'nın arkasından toplantıya gittim.

Margaret hepimizden daha kötü gözüküyordu. Yüzünde,dağılmış maskara izleri vardı ve ifadesiz bir şekilde duvara bakıyordu. Takımımızın başında bir zombi vardı. Ralph bana doğru baktı ve başıyla işaret ederek toplantının liderliğini bana verdi.

"İlk olarak herkes iyi." dedim. "Değil mi?"

Baş sallamalar.

"Her şeyin şu an Grolin'i işaret eder gibi gözüktüğünü biliyorum ama bir an için geriye çekilelim ve objektif olmaya çalışalım. Margaret, Olay Yeri İnceleme Biriminin dışarıda işi bitiyor mu?"

 "Evet." diye mırıldandı. "Sonra onları Grolin'in evine ve senin o dağdaki mağarana göndermemiz gerek." O çocuklar bugün kazandıkları paranın hakkını verecekler. "Ajan Tucker?"

"Evet?"

"Cinayetler arasında başka bağlantılar -lens ya da nişan yüzüğü gibi- buldun mu?"

Başını sağa sola salladı. "Emin olmak için daha çok zamana ihtiyacımız var; ama şimdilik başka bir şey yok gibi gözüküyor. İpucu bırakmaya Reinita'yla başlamış gibi." "Ama Bethanie ne oldu?" diye sordu Lien-hua. "O, Reinita ve Mindy'nin arasında. Onu neden atlamış olsun ki?"

Tucker omuz silkti. "Bilmiyorum."

"Bir şey gözümüzden kaçıyor." dedim.

Tam o anda, olay yeri teknisyenlerinden biri içeri daldı. Hepimiz dönüp o tarafa baktık. Bu gözünü korkutmuş olmalı ki biraz geri çekildi ve lafı ağzında geveledi.

 "Ajan Wellington, bir şey bulursak size haber vermemizi istemiştiniz... "

"Evet." dedi sertçe. "Nedir?"

Adam daha da sindi. "Cüzdanı. Arabadaydı. Bagajın köşesine atılmış."

"Bir bakalım." dedi Ralph.

Masada yer açmak için kâğıt, kalem ve boş kahve kupalarından oluşan yığını bir kenara ittim ve teknisyen, Jolene'in çantasının içindekileri dikkatlice üzerine boşalttı. Bir takım anahtar, makyaj çantası, bir pudra kutusu, birkaç buruşturulmuş fatura, fotoğraflar ve kredi kartlarıyla dolu bir cüzdan, biraz bozuk para, bir saç fırçası, iki tampon ve bir çek defteriyle birlikte cep telefonu masanın üstüne düştü.

Dördümüz bu eşyaları dikkatlice kontrol ettik. "Tamam." dedi Lien-hua. "Ne görüyorsunuz?"

Ralph kafasını salladı. "Tüm bu şeyler ona ya da bir başkasına ait olabilir. Emin olmak imkânsız." Herhangi bir şeye dokunmadan önce hepimiz eldiven giymiştik. Kredi kartlarını çıkardım ve incelemeye, üzerindeki isimlere bakmaya başladım. "Hayır. Bunların hepsi ona ait." Faturaları elimle düzelttim, üzerlerinde yazanları kredi kartlarıyla karşılaştırdım. "Bunlar da onun." Tucker, "Cüzdan, belki?" dedi. "Başkasının olabilir mi? Bilmemizi istiyor. Bağlantı kuramayacağımız bir şey bırakmaz.

Lien-hua cüzdanı açtı ve kafasını salladı. "İsminin baş harfleri işlenmiş... Bir dakika." Saç fırçasını gösteriyordu. 'Jolene sarı saçlı."

"Evet, ne olmuş?" dedim.

Lien-hua fırçayı eline aldı ve ışığa tuttu. "Bu fırçanın üstünde kızıl saçlar var."

"İşte bu!" dedi Ralph. Tucker'a döndü. "Hemen işlemi başlat. Parmak izi, DNA istiyorum." Olay yeri teknisyeni fırçaya uzandı ama Ralph onu durdurdu. "Alınmaca yok arkadaşım." Tucker'ı gösterdi. "Parmak izini sen al. Bu işi en iyi sen yaparsın." Tucker, "Başladım bile." dedi.

Çekingen olay yeri teknisyeni çantadan çıkanların geri kalanını toparlarken Tucker, elinde fırçayla dışarı çıktı. Teknisyen de peşinden.

"Tamam, iyi." dedi Ralph. "Bakalım ne çıkacak." "Aradığımız şey çantadaki başka bir şey de olabilir." dedim. "Bence hemen heyecanlanmayalım. Ne de olsa bütün cesetler arasında bağlantı kurmadı... "

Lien-hua sabırsızca: "Hâlâ neden Bethanie'yi atladığını merak ediyorum." dedi. "Reinita ve Mindy'nin arasında öldürüldü. Belki tam işe koyulmuşken kız karşı koydu. O yüzden mi ipucu bırakmadı? Ya da bir şey bırakmaya fırsat bulamadan başka biri engel mi oldu acaba?"

"Belki bir şeyler ters gitmiştir." dedi Margaret, "O da paniğe kapılmıştır?"

Lien-hua: "Paniğe kapılmadı." dedi. "Bu adamın yapmadığı tek şey paniğe kapılmak."

"Ayrıca." dedim, "lensler zaten elindeydi; ne olursa olsun onları bırakmak için hazırlıklı gelirdi, üstelik piyonu ve sarı kurdeleyi bıraktı. Ayrıca, yüzük Mindy'i işaret ediyor, Bethanie'yi değil. Bethanie'yi direkt geçmiş gibi, sanki o serinin bir parçası değilmiş gibi." "Evet." dedi Ralph. "Ve eğer Tucker haklıysa. , o zaman Reinita'ya gelene kadar bu ipuçlarını bırakmaya başlamadı."

"Sıra önemli." dedim. "Sıralamayla ilgili göremediğimiz bir şeyler var." Neden Reinita'yla başladı? Ne oldu? Gözlerim boşluğa daldı, kafamda her şeyi yan yana koymaya çalıştım.

Duvardaki yüzlere baktım. Ölen kadınların güzel fotoğrafları.

Birisi Jolene'in fotoğrafını hemen yanlarına eklemişti. Patty. Jamie. Alexis. Reinita. Bethanie. Mindy. Jölene. Alexis ve Bethanie Asheville'den en uzak noktada bulunmuşlardı.

Belki de Bethanie'yi atlamamıştır.

Grolin'in evindeki bodrum katı aklıma geldi. Çalışma tezgâhı. Kitap rafı. Kedi.

Belki onu öldürmemiştir.

Kedi.

Birdenbire yıllar önce duyduğum bir şeyi hatırladım. "Sadece en aptal fareler bir kedinin kulağının içine saklanır." diye mırıldandım. "Ama sadece en zeki kediler oraya bakmayı akıl eder." Ralph: "Ne?" dedi.

Panonun üzerindeki fotoğraflara bakmak için masanın etrafından dolandım. "Bir keresinde duyduğum bir atasözü. Şu anlama geliyor: Bir şeyleri saklamak için en iyi yer genellikle en bariz yerdir çünkü insanlann bakacağı en son yer orasıdır."

Margaret kafası karışmış bir şekilde bana bakıyordu. "Şimdiye kadar kurbanların ortak noktalarına bakıyorduk, değil mi?" Takımdakilere tek tek baktım. "Ama ya sadece bazılarının ortak noktaları varsa?" Duvarı işaret ettim. "Alexis ve Bethanie."

Margaret kafasını salladı. "Ne demeye çalışıyorsun?" "Eğer birini öldürmek ama şüphe altında kalmamak isteseydin ne yapardın?"

"Kimsenin şüphelenmeyeceği bir açıklamam olduğundan emin olurdum." diye cevap verdi. "Ama bunun bizim konumuzla nasıl ilgisi olduğunu... "

O esnada Ralph nereye varmak istediğimi anladı. Ayağa kalktı. "Veya herhangi bir açıklama yapmaya gerek kalmamasını sağlarsın." "Evet." dedim. "Doğru." Margaret kafasını salladı. Hâlâ anlamamıştı. "Tamam." dedim. "Diyelim ki Lien-hua'yı öldürmek istiyorum."

"Çok teşekkürler."

"Sadece örnek veriyorum. Eğer arkadaş olsaydık ve o birdenbire ölseydi ben şüphelilerden biri olurdum, değil mi?

"Şey, belki." dedi Margaret, bana alaycı bir şekilde bakarak. "Eğer bir sebebin, araçların, fırsatın varsa."

Demek eski ruh hâli yavaş yavaş yerine geliyordu. Bu iyiydi.

"Tamam." diye devam ettim. "Peki, bütün bunlara sahipsem ama o kesinlikle başka biri tarafından öldürüldüyse, mesela bir seri katil tarafından. Aynı yöntem. Aynı imza. O zaman ne olur?"

Birdenbire her şey yerine oturmaya başladı. Margaret: "Kopya cinayetler işleyen bir katil mi?" diye fısıldadı.

"Evet." dedim. "Bir yerine iki katil. Bu, coğrafi profilin de neden işe yaramadığını açıklar. Ayrıca, suçlar arasında bağlantı kurmaya Reinita ile başlamasını da... "

"Çünkü Alexis'i başka biri öldürdü ve o, kendi işiyle kopyacı- nınkini ayırmak istedi!" dedi Lien-hua.

Ralph, adli tabip raporlarının olduğu kâğıt dosyayı eline aldı. "Hımm. Her davada yaralama şekilleri aynı ama öyle görünüyor ki Alexis ve Bethanie'deki kesikler diğerlerindeki kadar derin değilmiş." Başka bir sayfaya geçti. "Ve piyonlar -Alexis ve Betha- nie'nin olay yerinde bulunanlar- aynı tornadan çıkmışlar." Fotoğrafları dikkatlice inceledi. "Ama tahtaların dokuları çok az farklı olabilir. Farklı bir takım sanki. Kontrol ederim."

Margaret: "Bunu neden daha önce fark etmedik?" diye sordu.

"Çünkü dikkatli bakmıyorduk." dedim. "Araştırmak yerine varsayımlarda bulunuyorduk."

"Bekle." dedi Lien-hua: "Toksikoloji, hatırladın mı? Alexis ve Bethanie için farklı uyuşturucular kullanılmıştı." Eliyle masaya vurdu. "Sahneyi bir başkasıyla paylaşmaya dayanamıyor."

Margaret: "Kurbanların hangisinin kendisinin olduğunu söylüyor." diye mırıldandı.

"Bir dakika. Asla varsayımlarda bulunma. Teori ortaya at, test et, teorini gözden geçir." diye düşündüm.

"Tamam." dedim. "Varsayımda bulunuyorum ama elimizde ne var bir bakalım. Eğer Alexis'i başkası öldürdüyse -kurdeleler ve satranç taşlarını öğrendi, nasıl bilmiyorum ama diyelim ki öğrendi- sonra İllüzyonist..."

"Grolin." dedi Margaret.

"Her kimse, davayı haberlerden takip ediyor, değil mi Lien- hua?"

"Kesinlikle."

"Diğer cesedi öğreniyor, onu kendisinin öldürmediğini biliyor ve şey yapmak istemiyor, ne demiştin?"

"Sahneyi paylaşmak istemiyor."

"Doğru. O yüzden, işlediği suçları biz anlayalım diye, başka bir şekilde birbiriyle ilişkilendirmeye karar veriyor. Hiç kimsenin taklit edemeyeceği bir şekilde, bir sonraki kurbanıyla ilgili ipuçları bırakarak. Böylece, başka biri satranç tahtasının diğer tarafından uzanıp taşların bazılarını almaya başlamış olsa bile, oyunu sürdürmeye devam ediyor."

Herkes düşüncelerimi takip ediyor gibi gözüküyordu.

"Tamam." dedim. "Bunun geçerli bir teori olduğunu varsayalım ama herhangi bir sonuca varmadan önce bu saç fırçası bizi bir yere götürecek mi görelim."

Ralph, görev listesindeki işleri dağıtan bir eğitim çavuşu gibi, her birimizi parmağıyla göstermeye başladı. "Lien-hua, sen psikolojik karakter analizini yedi yerine beş kurbana göre yeniden çıkar. Alexis ve Bethanie'yi dışarıda bırak. Pat, senin o coğrafi bilmem ne bilgisayar programına sayıları yeniden gir. Bakalım ne çıkacak. Ben de soruşturma odasını hazırlatacağım."

Margaret, donmuş bir şekilde masanın yanında duruyordu. Masama doğru yürürken yanından geçtim ve "İki katil." diye fısıldadığını duydum. "Ve biri evimin nerede olduğunu biliyor."

***

Aaron Jeffrey Kincaid hayatında sadece bir tane gerçek psikopat tanımıştı.

Aaron küçükken, Güney Mississippi'de ergen gençler için kurulan, devlete ait bir grup evinde dört ay kalmıştı. Devlet artık buralara yetimhane demiyordu. Elbette demiyorlardı. Kulağa çok olumsuz geliyordu. Orası yetimhane değil, bir "grup evi ydi. Sanki öyle bir yere "ev" adını vermek orayı bir eve dönüştürüyor- muş gibi. Sanki bunu yapmaya herhangi bir şey yetecekmiş gibi.

Elbette mantık hâlâ aynıydı: ailelerini kaybeden ve artık çiftlerin evlat edinmeyi isteyebileceği kadar sevimli ve kucağa alınabilecek kadar küçük olmayan çocuklar bir araya gelip, "oradan ayrılma ve toplumun sırtında bir kambur olma" yaşma gelene kadar birlikte yaşarlar. En azından grup evinde çalışanların çocukların duymayacağını düşündüklerinde yaptıkları tanım buydu.

Espri anlayışları böyleydi.

İşte, Aaron Jeffrey Kincaid'in psikopatla tanıştığı yer burasıy- dı: Mississippi, La Cruxis'deki Oak Island Grup Evi'nde.

Sevren, derin akıntıları olan, gri, soğuk bir havuzdu sanki. Oradaki ilk gününde, kendisinden neredeyse altı yaş büyük, gorile benzeyen, lise birinci sınıf öğrencisi Lucas'la koridorda karşılaşmıştı. Lucas diğer bütün çocuklara zorbaca davranıyor ve hepsi ondan nefret ediyordu. Ama kimse ona karşı çıkamıyordu.

İki öğrenci birbirine bakarak koridorda dikiliyor, hiçbiri kımıldamıyor, geri çekilmiyordu.

Lucas yeni gelene bakarak: "Çekil yolumdan." dedi.

Sevren sadece gözlerini dikmiş bakıyordu. Duygusuz, vurdumduymaz bir şekilde. Hareket etmeden.

Lucas daha da yaklaşarak böğürdü. "Sana çekil dedim."

Sevren'ı duvara yapıştırdı ve karnına sertçe vurdu. Sevren nefes almaya çalışırken Lucas ona doğru eğildi. "Annene ne olduğunu duydum küçük. Ne iş yaptığını. Öyle doğranmayı hak etmiş."

Ve sonra bir şeyler oldu. Yeni gelen incecik, küçük çocuğun içinde bir şeyler koptu. Bir yılan kıvraklığıyla, diğerinin boğazına sarılıp sıkmaya başladı. Lucas, koca yumruklarıyla Sevren'a vuruyordu ama hiçbir etkisi olmuyordu. Sevren'ı ayırmak için beş çocuk uğraştı ve Lucas, sonraki dört ayı hastanede tekrar yutkunmayı öğrenmeye çalışarak geçirdi.

Tabi diğer çocuklar Lucas ortalıkta olmadığı için memnundular. O yüzden yönetim kavgayı sorduğunda onlara Sevren'ın kendini koruduğunu söylediler ki bu oldukça doğruydu. Böylece ıslahevine gönderilmek yerine, evde kalmasına izin verildi.

Sevren, daima izleyen, tartan, hesap yapan bir sürüngen hâline geldi. Ama Aaron'u en çok etkileyen oda arkadaşının fiziksel gücü değil, insanları değiştirme ve kontrol etme yeteneğiydi. Aslında bu işte neredeyse Aaron Jeffrey Kincaid kadar iyiydi.

Aslında neredeyse Baba kadar iyiydi.

 Ama tabi ki sadece insanları değiştirme yeteneğine sahip olmak bir insanı psikopat yapan şey değildir. Öyle olsaydı, birileri Aaron Jeffrey Kincaid'in de psikopat olduğunu düşünebilirdi. Ama hayır, her ne kadar hayranlık uyandırıcı olsa da ikna yeteneği yeterli değildir. Psikopat olmak için empati duygusundan yoksun olmanız gerek. Diğer insanların hissettiklerine veya yaşadıklarına tamamen kayıtsız olmanız gerekir.

Şimdi bile, kuzeybatıda on dokuz yıl boyunca işlediği çılgınca cinayetlerin ardından 2001'de yakalanan Yeşil Irmak Katili Gary Ridgeway'i, CNN'de izlediğini hatırlıyordu Kincaid. Sonunda kırk sekiz kadını öldürmekten suçlu bulunduktan (ve kırk birini daha öldürdüğü iddia edildikten) sonra, soruşturmacılar ona kendisinin diğer insanlardan ne farkı olduğunu sormuşlar. O da farkını üç basit sözcükle özetlemiş: "İnsanlara değer vermemek."

Psikopatlar insanlara değer vermezler. Dürtüleriyle hareket ederler, suçlu hissetmezler, dünyanın geri kalanının yaptığı gibi; duygusal yanıtlar vermezler. Güce ve kontrole karşı doymak bilmez bir ihtiyaç duyarlar. Bazıları korku hissetmez. Bazıları, partnerleri acı çekmiyorsa ölmek üzere değilse veya hâlihazırda ölü değilse seksüel doyuma ulaşamaz. Genellikle psikopatlara en çok keyif veren şey başkalarının çektiği acıdır.

İşte Sevren böyleydi. Bilinci yoktu. Suçluluk duygusu yoktu. Korku duymazdı. Pişmanlık duymazdı.

Psikopatların, patolojileriyle ilgili işaretleri on beş yaşlarında vermeye başladıkları söylenir. Sevren erken gelişmişti.

Bir gün, okuldan sonra, Ev sahibi aileye görünmeden sigara içebilmek için pencereden çıkıp grup evinin güney tarafına sinmişti. Mississippi'de nisan ayıydı. Sıcak ve buharlı. Nemin tadını hissedebilirdiniz.

Tam sigarayı yaktıktan sonra yakındaki ağaçlıktan sesler geldi. Çığlıklar. Yüksek, ilkel, insan sesinden başka bir ses.

Sesler biraz yukarıdaki açıklıktan geliyordu. Aaron orayı biliyordu. Gençler, gece geç saatlerde, ateşin çevresinde içki veya marihuana içmek için buluşurlardı bazen. Sesi yine duydu. Neydi bu?

Sonra da bir gülme sesi. Sessiz ve sakin. Ve ağaçların arasından sızan soğuk bir ses. "Hoşuna gidiyor, değil mi?" Aaron yeşilliklerin arasında bir hareket gördü ve sessizce oraya yaklaştı.

Başka bir çığlık daha, bu kez daha keskin. Kesinlikle insan değil. Bir hayvan. Ne oluyor?

Öğrenmesi gerekiyordu.

Ama sonra çığlık aniden kesildi. Değişik, nemli, şırıldıyan bir ses tarafından bastırıldı. "İşte oldu. Böyle daha iyi." dedi ses.

Aaron kenara yaklaştı ve çalıların arasından baktı. Birinin diz çökmüş, mırıldanarak, elleriyle bir şey yaptığını görebilecek kadar yakındı şimdi. Önünde, yerde her ne varsa görünmüyordu.

Aaron bir adım daha yaklaştı. Kimdi bu? Sadece sırtı görünüyordu.

Ya Aaron'un yaptığı hareketi göz ucuyla görmüştü ya da hafif ayak seslerini duymuştu ama yaptığı şeyi bıraktı. Dondu. Aaron da dondu.

Zaman donmuştu sanki. Aaron'a göre, içinde bulundukları o an; bahar yağmuru, çiçekler, toprak ve kan gibi koktu. Sonra yeşillikteki o kişi başını yavaşça çevirdi ve yılanlara has, düzgün bir hareketle ayağa kalktı. Aaron onu hemen tanıdı.

"Merhaba Aaron." Sevren'ın elinde koyu renk kanla kaplı bir çakı vardı. Yapraklarla kaplı orman toprağına ellerinden ve kollarından daha da çok kan damlıyordu.

Aaron, gözleriyle kan damlalarının düşüşünü takip etti. Ve işte o zaman oda arkadaşının kediye ne yaptığını gördü. Masıl olduysa zavallı yaratık hâlâ hayattaydı. Başından geriye her ne kaldıysa onu takatsizce kaldırıp indirdi, sonunda Aaron'a bakmayı başardı. Daha doğrusu bakmaya çalıştı. Bunu yapabilmek için gözleri yoktu. "Ne yapıyorsun Sevren?"

"Küçük bir deney." Sevren, başını belli belirsiz kaldırdı ve parmaklarını sallayıp taze yaprakların üzerine ılık kan damlaları döktü. "Kimseye söylemezsin, değil mi?"

Bir an için, sadece bir an için, Aaron kaçmayı düşündü. Ölen kedinin çıkardığı boğuk seslerin altında, derin bir yerlerden; ormanın, çığlıkların ve ölen çocukların yalvaran dualarının seslerini duyuyordu. Ve karanlıkta ağlayan bebeklerin.

Seslerin altında bir yerlerde.

Hayal ettiği şey onu çağırıyordu. Sevren'dan, bu ağaçlık yerden, her şeyden kaçmayı düşündü. On yaşındayken yaptığı gibi, koşmak, koşmak ve sonsuza kadar koşmak... Ama bu kez hareketsiz durdu. Bir şey onu orada tuttu, gözlerini dehşet verici görüntüye çevirdi.

Sevren'ın sesi kasvetli bir hâle dönüşmüştü. "Eğer söylersen Aaron, Jessica'ya ne olduğunu açıklamak zorunda kalırım. Gerçekte ne olduğunu."

Bu sözcükler, midesine bir yumruk yemiş gibi sarsmıştı onu, cevap veremeyecek kadar soluksuz bırakmıştı.

"Ne?" Aaron, bakışlarıyla Sevren'ın bakışlarını aradı. Biliyor olamazdı.

'Jes-si-ca." Sevren, ismi yavaşça, düşünerek, her harfin tadını çıkararak söylemişti. "Ona aslında ne olduğunu." Sevren sırıttı ve çakıyı bileğine sürttü. Kesmek için değil, sadece Aaron Jeffrey Kincaid'in kimsenin bilmesinin mümkün olmadığını düşündüğü şeyi bildiğini göstermek için. 248

Sevren devam etti. "Bileğindeki yara izini geçen hafta sen üstünü değiştirirken gördüm ve geçen ay Jessica Rembrant'ın başına gelenleri hatırladım. Olayları birbirine bağlamak o kadar zor olmadı. İlk başta, belki gerçekten onunla birlikte ölmeyi planladığını ve sonra son dakikada korktuğunu ve devam edemediğini düşündüm. Ama... Aslında böyle olmadı, değil mi?" Durakladı ama kısa bir süre için. Gerçek bir soru değildi. "Onu ikna ettin, değil mi?" Son birkaç cümlede sesi, duruşu, tonlaması soğukkanlı yargılamadan, samimi hayranlığa kaymıştı. "Bunu yapması için onu ikna ettin."

Aaron cevap vermeyince Sevren başıyla onayladı. Parmak uçlanndaki kanı, sallayarak yere fırlattı. "Evet. Ben de öyle düşünmüştüm."

Aaron söyleyecek hiçbir şey bulamıyordu. İçini kaplayan duygunun öfke mi, korku mu yoksa tiksinti mi olduğunu bilmiyordu. "Onu seviyordum." dedi sonunda.

Sevren başını salladı. "Evet." dedi basitçe. "Biliyorum." Duraksadı. Sonra devam etti. "Yani kimseye söylemezsen ben de söylemem. Aramızda iki küçük sırrımız olacak: Kız ve kedi." Sessizlik anlaşmalarını temsilen, kanlı parmağını dudaklarına götürdü. "Şişşt."

Aaron, boş boş bakarak bileğindeki taze yarayı kaşıdı. Başını salladı. "Kimseye söylemem."

Sevren, ayaklarını dört kazığa bağladığı, acıdan kıvranan kediye baktı. Sonra,, tekrar Aaron'a: "Yemin eder misin?" dedi.

Aaron başını salladı.

Sevren cebinden sarı bir kurdele çıkardı ve kediye döndü. Sonra Aaron'a baktı. "İstersen kalabilirsin. En iyi kısmı şimdi başlıyor."

Ve Aaron kaldı. Bitene kadar. Ve hatta sonra biraz daha kaldı.

Sevren'ın, annesi hakkında anlattıklarını dinleyecek kadar.

 İki genç, kamp ateşi için açtıkları çukurun çevresinde oturuyorlardı. Küçük bir ateş yakmışlardı ve sigara içip sırayla hikâyelerini anlatıyorlardı. Aaron, Sevren'a ailesini, ormanda yaşananları, bebekleri ve kaderini anlattı. Sonra ateşe uzun bir sopa atarken Sevren da Aaron'a, dolaptan çıkınca ne gördüğünü anlattı.

15 Temmuz 1981

Memphis, Tennessee 19:17

Dokuz yaşındaki çocuk, annesinin kendisine doğru eğilmesini izledi ve alnına kondurduğu ıslak öpücüğü hissetti. Tatlı bir parfüm kokusu geliyordu. "Şimdi sessiz ve iyi bir çocuk ol ve annenin işini sakın bölme. Anladın mı?" Çocuk başını salladı.

 "Annenin işini bölersen ne olacağını biliyorsun, değil mi?"

Yine salladı.

Ev olarak kullandıkları genişçe römorkörün pencereye yakın bir yerindeki havalandırma cihazı, öksürüp vınlıyordu.

Kadın, kocaman, aralık ağzıyla sırıttı. Beş dişi eksikti. "Anneni dinleyeceğini biliyordum. İyi bir çocuk olacağını biliyordum."

Sevren bir kez daha başıyla onayladı. Kötü bir çocuk olmak istemiyordu. Kötü çocuk olduğunda başına gelenlerden hoşlanmıyordu. Bütün gece boyunca dolapta kalmayı sevmiyordu. Annesini memnun etmek istiyordu, tabi ki bunu istiyordu, tıpkı her iyi çocuğun isteyeceği gibi.

"Mümkün olduğunca çabuk çıkaracağım seni." dedi. Sonra birden değişti. Annesini Sevren'ın tanımadığı birine dönüştüren o garip değişim. Bu, ilaçlarını bir süredir almadığı anlamına geliyordu bazen. Bazen de çok fazla aldığı. Yüzü korkunç ve kırmızı, sesi kızgın ve sert bir hâl alıyordu. "Sakın çıt çıkarayım deme çocuk! Sesini duymayayım. Annen çalışmak zorunda, anlıyor musun?"

Yine başını sallıyor. Gözleri kocaman açılmış, kalbi deli gibi çarpıyor...

İşte bu yüzden, Sevren, kendi isteğiyle yatak odası dolabına girip yere oturdu. Söylendiği gibi davranırsa çok uzun sürmezdi. Annesi dolap kapısını kapattı ve kilitledi. Şimdi dışan çıkamazdı. Şimdi kontrol annesindeydi.

Kapının altıyla yerin arasında kalan boşluktan sızan ince ışık şeridine baktı. Birazdan annesi yatak odası ışığını kapatınca içerisi kararacaktı.

Sevren, dış kapının açıldığını, bir adamın boğuk sesini ve adamla ilgileniyormuş gibi yapan annesinin genç kızlara özgü kıkırdamalarını duydu. Annesinin işiydi bu. Çocuk bunu biliyordu. Sonra yatak odası kapısının açılıp kapandığını duydu. Birkaç dakika sonra banyo ışığı da söndü ve annesi işini yapmaya başladı.

 Sonra gerçekten hiç anlamadığı sesler duymaya başladı. Aynı anda hem korkutucu hem de güzel, yumuşak ve rahatlatıcı sesler... Ama bunları duymaktan hoşlanmıyordu. O yüzden, dolapta oturup her zaman yaptığı şeyi yaptı: Aklından oyunlar oynama. İlk başta, daha küçükken oynadığı oyun X-0-X'ti. Her iki tarafı da kendisi oynuyordu. Önce X, sonra O oluyordu. Oyunu rakibinin bakış açısıyla görebilmek için -ki rakibi kendisiydi- oyun tahtasını aklında ters çeviriyordu. Ama sonuçta fark etti ki X-0- X oyununda, ne yaptığını bildiğin için, kendini yenmen mümkün değil. İki tarafı da kendisi oynadığı için, yenilmesi de imkânsızdı. Bu yüzden oyun çok çabuk eskidi.

Sonra dama öğrendi. İlk başta, tüm taşların yerini, yaptığı hareketleri ve aldığı taşları aklında tutmak çok zor geldi. Tahtada hareket eden tüm kırmızı ve siyah taşların ilerleyişini hatırlamak için zihnini eğitmesi çok zamanını aldı ama zamanla onu da yapmayı başardı. Ödevini yapmadığı veya annesini memnun etmediği zamanlarda dolapta pratik yapmak için çok vakti oluyordu.

Ama zamanla, damadaki kazanma stratejilerinin de sınırlı olduğunu keşfetti. O yüzden sonunda satranca başlamaya karar verdi. Satrançta olasılıklar neredeyse sınırsızdı. Ve ilk hareketi hangi taşın yaptığının da bir önemi yoktu. Evet, beyazın, ilk olduğu için, küçük bir avantajı vardı ama her iki taraf da kazanabilirdi. Her iki taraf da kaybedebilirdi. Gerçekten kendisini yenebilirdi.

Ama bu gece, sinirli adamın olduğu gece, bir şeyler farklıydı. Normalde Sevren, sesleri bir şekilde kendinden uzak tutmakta, onları gerçek değilmiş gibi algılamakta oldukça başarılıydı ama bu gece sesler dolaba girip ona ulaşmayı başarıyordu. Bu seslerde farklı bir türde aciliyet vardı. Sesler, soluma seslerine ve tehditlere dönüştü ve duymaması gereken sesler duydu. Vurma sesleri. Kesme sesleri ve ıslak sesler... Ve sonra, bir daha hiçbir zaman duymak istemeyeceği bir kesme, yırtma sesi. Sesleri duymamak için şarkı mırıldanmaya çalıştı ama işe yaramadı.

Hareket etmedi. Anneciği gelene kadar hareket etmeye cesaret edemedi.

Bekledi, hatta yatak odası kapısının açılıp kapandığını, dış kapının sertçe vurulduğunu duyduktan sonra bile bekledi. Odada, dolap kapısının ilerisindeki hafif nefes alma sesleri kesildikten ve her şey sessizliğe gömüldükten sonra bile beklemeye devam etti. Satranç oynayarak. Kazanarak. Kaybederek. Sonuçta hepsi aynıydı. Bekledi, oynadı, bekledi ve oynadı. Daha fazla bekleyecek hâli kalmayana kadar bekledi. "Anne?" diye fısıldadı en sonunda. Sesi boğuktu. Hatta kendi boğazından geliyor gibi bile değildi.

"Orada mısın?"

Cevap yok. Ses yok. Belki de uyuyordu? Uyandırmak istemezdi. Vereceği tepkiden korkardı.

Ama hemen uyuyakalması garipti. Genellikle elinden geldiğince çabuk gelir, dolabın kapısını açardı. Hatta bazen parayı saymayı bitirmeden. "Anne?"

Kendi sesinin dolabın içindeki yansımasını duydu ama annesinden bir cevap gelmedi. Havalandırma cihazının cızırtısı ve pencere kenarından gelen, aletin bozulmadan önceki son çırpınışları dışında hiçbir ses gelmedi.

Saatler geçtikçe seslenmeleri önce bağırtılara, sonra çığlıklara ve en sonunda inlemelere dönüştü. Sonra her şey hıçkırıklar içinde kayboldu. Annesinin gelmesi için bağırdı, yalvardı ama annesi gelmedi. Elleri soyulana kadar kapıya vurdu ama annesi cevap vermedi. Neden gelmiyordu. Onu sevmiyor muydu? Bir süre sonra gözyaşları durdu. Yine satranç oynamaya çalıştı. Satranç tahtasını ve taşları hayal etmeye çalıştı ama kafasındaki tahta devrilmişti. Tüm parçalar, Zihninde yerlere saçılmıştı. Onları tekrar düzeltemiyor gibiydi. Ne kadar çok denerse denesin, yine dağılıyor, yere saçılıyorlardı. Yerle bir oluyorlardı. Oyun bitmişti. "Anne!"

Dolap kapağına doğru tekrar ve tekrar atıldı. Yorgun, perişan sesiyle çığlıklar atarak. Ama anneciği cevap vermedi ve onu dışarı çıkarmak için gelmedi. Hareket etmeyeceğini bildiği hâlde, kilitli kapı kolunu tekrar ve tekrar açmaya çalıştıSabah olduğunda artık bağırmıyordu. Kapıya vurmuyordu. Sadece köşede oturmuş, dolap kapağının ötesinden gelen garip, hafif beklemiş kokunun ne olduğunu anlamaya çalışıyordu.

Bütün günü dolapta geçirdi.

Ah, havalandırmanın çalışmasını ne kadar isterdi.Öğleden sonra geç saatlerde sinekleri fark etti.

Birkaçı, kapının altından içeri girmiş, sıcak dolapta ona eşlik etmeye başlamıştı. Kovmaya çalıştı ama sinirli, koyu renk bir bulut gibi, etrafında vızıldamaya devam ettiler.

Çok fazla sinek vardı.

Üçüncü gün ancak dolabın köşesinde bulduğu şemsiyeyi aldıktan, ucunu tahtaya saplayıp daha sonra tekmeleyerek büyütmeyi başardığı bir delik açtıktan ve delikten elini uzatıp kilidi açtıktan sonra dışarı çıkabildi. Ancak o zaman.

Loş alaca karanlık ışığı, odadaki her şeye garip, kırmızımsı bir parıltı vermişti.

"Anne?"

Ancak o zaman yatağı gördü. "Orada mısın anne?"

Ancak o zaman.

Yatakta bir şey yatıyordu ama örtüler çok karışık ve dolaşıktı. Altındaki şey ise oldukça tuhaftı. Örtünün, duvarın ve yatak başının üzerinde koyu renk halkalar ve lekeler oluşmuştu. Annesinin alnında sinekler yürüyordu ama Sevren kadının onları neden kovalamadığını anlayamıyordu.

 "Bu koku ne anne?"

Yatağın yanında sarı eşarp duruyordu. Annesinin en sevdiği. Özel durumlarda takmayı sevdiği. "Üzerini iyice örteyim anne."

Ve dediğini yaptı. Hatta yatağın yanından sarı eşarbı aldı ve kadının katı, keçeleşmiş saçına usulca bağladı. Ancak o zaman.

"İşte oldu anne. Böyle daha iyi. Artık her şey düzelecek." Ve yatağa uzanıp sinekler kolunda dolaşırken annesine sıkı sıkı sarıldı.

Ancak o zaman aklından satranç oynamayı sonsuza kadar bıraktı.

Satranç taşları kimsenin bir daha asla bulamayacağı kadar uzağa dağıldılar.

Aaron Jeffrey Kincaid, bu hikâyeyi dinleyişini, Sevren'la grup evinde tanışmasını, sadece bir çakı kullanarak kediye neler yaptığını hatırladı.

Bunları, geçen yaz Kuzey Carolina'da Q875'i araştırırken hatırladı çünkü satranç taşlarını, bıçak yaralarını ve saçlarına sarı kurdele bağlı ölü kızları o zaman duydu. Ve duyar duymaz anladı. Sevren olmalıydı bu. Mutlaka oydu. Zamanlama mükemmeldi, gerçekten. Çünkü Güneydoğu'da ölen bazı genç kadınlar ortaya çıkınca aileden iki kişiyi ilgilendiren bir sorunu nasıl çözeceğini anında buldu.

Çözüm oldukça temiz görünüyordu. Dikkatleri gereksiz yere ailesinin ya da çok dikkatli bir şekilde yaptıkları planların üzerine çekmeden. Bethanie ve Alexis'le ilgilenmesine fırsat verecekti.

Kızların ikisini başka birinin öldürdüğünü polis bir süre sonra anlayabilirdi ama şimdi bunu dert etmesine gerek yoktu. Sadece biraz zaman kazanmaya ihtiyacı vardı. Ekim'in 27'sine kadar. Sonrası önemli değildi zaten. Çünkü sonraki üç hafta boyunca teşhis edilmesi gereken o kadar çok ceset olacaktı ki dünya ölen o iki kadını hatırlamayacaktı bile.

Bazı yara izleri sonsuza kadar okşamak içindir.

Ah evet, Baba bununla gurur duyardı.

***

Joseph Grolin'i bulamadık.

Şerif Wallace'in ekibi Mourıtain Quest ofislerini kontrol etti. Yaptıkları ziyareti Ralph'e ve bana anlatırken biraz homurdandı: Evet, Grolin o sabah işe gitmişti, ama hayır, nereye gittiğini bilmiyorlardı. Evet, ne yazdığını biliyorlardı: Kış mevsimini Colorado, Vail'in tepelerinde kayak eğitmenliği yaparak geçiren Kuzey Carolina rafting rehberleri üzerine bir makale, ama hayır, nerede olabileceği hakkında bir fikirleri yoktu. Evet, nerede olduğu hakkında herhangi bir şey duyarlarsa ararlardı. Evet, evet, evet. Şimdi lütfen ofisi terk edebilirler miydi? Çalışma programını bozuyorlardı.

Bu arada, olay yeri teknisyenlerinden oluşan bir ekip, Jolene'i oraya götürüp götürmediğine dair herhangi bir delil bulmak için Grolin'in evinden geriye kalanları tarıyordu. Pek bir şey yoktu. En son duyduğum, ağaçların arasında uzaktan kumanda edilebilen bir video kamera bulduklarıydı. Bir kamera aramalarını ben söylemiştim. Orada bir yerlerden bizi izlediğini biliyordum.

Ne yazık ki bombanın zamanlayıcısından veya ateşleme mekanizmasından işe yarar bir şey kurtaramamışlardı. Bu büyük bir hayal kırıklığı yarattı çünkü bizi bir cephane üreticisine veya dağıtımcısına götürebilirdi.

Brent biraz araştırma yaptı ve cesetlerin dördünün Mountain- Quest dergisinde haklarında yazı çıkan popüler tırmanma noktalarına bırakıldığını buldu.

Jolene'in diğer yarısından hâlâ bir iz yoktu.

Grolin'in diğer arabasını buldular ama steyşın vagon Subaru'- sunu. Bir Wal-Mart marketinin park alanındaydı. Bodrumundan kaybolan testere bagajdaydı, üzerinde de Jolene'in kanı vardı.

Bir ekip, o sabah herhangi birinin Margaret'in arabasının yakınlarında şüpheli birini görüp görmediğini öğrenmek için, evinin çevresinde kapı kapı dolaşıyordu. Şimdiye kadar hiçbir şey çıkmamıştı. Jöseph Grolin hakkında yakalama emri verilmişti. Güneydoğu'daki bütün polisler onu arıyorlardı. Soruşturmayı gizli tutmak için gösterdiğimiz tüm çabalara rağmen haber merkezleri Grolin'in davada "şüpheli kişi" olduğunu ve evinin havaya uçtuğunu açıklar açıklamaz medya çıldırdı. Bir saat içinde tüm büyük kablolu kanalların haber merkezleri, ortaokul öğretmenine kadar, hayatındaki herkesle röportaj yapmaya başlamıştı. "Sarı Kurdeleli Katili tanıyor olmak nasıl bir duygu?" üstelik Amerikan haber merkezlerinde, masumiyetiniz kanıtlanana kadar suçlusunuzdur. Ve reytingler düşene veya bir sonraki tüyler ürpertici suç işlenene kadar baş haber olarak kalırsınız.

Grolin'in tatil günlerini, çalışmadığı saatleri ve işe gitmediği zamanları cinayet zamanlarıyla karşılaştırarak bir kontrol yaptım.

Beklenildiği gibi, Alexis ve Bethanie'nin ölümleri sırasında işteydi ama diğer kaçırma ve cinayet zamanlarında daima ya bir makalesi için araştırma görevinde ya da bir günlük izinde gözüküyordu.

Hâlâ nerede olduğu hakkında bir fikrimiz yoktu.

Hepsinden ötesi, o gün heyecandan ve hayal kınklığından, keşiflerden ve hüsrandan oluşan yorucu bir hız treni gibi olmuştu ve o an vücudumu, kollan yanlarına düşmüş bir tirbuşon gibi hissediyordum. Fiziksel ve duygusal olarak kapanmış. İyi bir işaret sayılmaz.Uykuya ihtiyacım vardı ve önümde hâlâ Charlotte'daki havaalanından Tessa'yı almak için gitmem gereken iki saatlik bir yol vardı.

Ayrıca, yeni otelime giriş yapmam ve son bir haftadır tüm ülkede beni takip eden valizimi boşaltmam gerekiyordu. Marga- ret'e kısa bir süreliğine şehirden ayrılacağımı söyledim. Bir şey söylemeden başıyla onayladı. "Bir şey bulunursa beni arayın." dedim. "Şarj aletini Ralph'ten aldım. Hâlâ onun telefonunu kullanıyorum."

Yine sessiz baş sallamalar.

Düşündüğümden daha kötü durumdaydı.

Elbette anlayabiliyordum. Arabasında ortadan ikiye bölünmüş bir cesedin yarısını bulmak her insanı bu hâle sokar.

Tırmanma gereçlerimi kiralık arabamın arka koltuğunda bıraktım ama geri kalan eşyalarımı yüklenip federal binanın karşısındaki otelin lobisine taşıdım, üniversite çağındaki bir çift, el ele kayıt masasında durmuş, otele giriş yaptırıyorlardı.

Kadın, erkeğinin söylediği her şeye kıkırdıyor ve gülmediği zamanlarda da, sanki çok utangaçmış gibi, belli belirsiz gülüm- süyordu. Erkek, başını arkaya atmış, göğsü ileride duruyordu. Sevgilisi için eyaletin bir ucundan diğer ucuna bin baş ineği götürmeye hazır bir kovboy gibi, sallana sallana asansöre yürüdü.

Büyüleyiciydi. Âşıktılar. Mükemmeldi.

Başka yöne bakmam gerekiyordu.

Giriş yaptım ve asansöre doğru sürüklenip ikinci kata çıktım. Hol boyunca yürüyürek 217 nolu odayı bulup anahtar görevi gören kartı kilide soktum ve yıpranmış halının üstünde ayaklarımı sürüyerek yatağa çöktüm. Gözlerimi kapatmadan ve her şey huzur dolu bir belirsizliğe doğru kaymadan önce, Ralph'in telefonunu şarja takmayı zar zor da olsa hatırlamayı başardım.uyku ataklar hâlinde geldi. Anlık uyanıklıklarla karışan karman çorman rüya parçaları. Sonra yine uykunun, giderek zayıflayan, uzaklaşan işe yaramaz çekiştirmeleri. Resepsiyonu arayıp beni uyandırmalan için not bırakmayı... Tessa'nın uçağını kaçırmamak için çalar saati 04:00'a kurmayı... E-postalarımı kontrol etmeyi planladım. Ama sonra planlar soldu ve kayıp gitti. Karanlık, yoğun ve derin karanlık, yine üstüme çöktü.uyku.

Rüyalarımda çoğunlukla ölü bedenler gördüm. Boğazları kesik, bilekleri bağlı, güzel, zarif kızlar. Bir an kıkırdayan ve flört eden, bir an nefes almaya çalışan ve ölen. Hayat dolu yüzler ve ölüm maskeleri, gülüşler ve kanla yıkanan yüzlerden aşağı yuvarlanan gözyaşları, çığlıklar ve yaz hayalleri. Çürümüş ve çarpık çurpuk. Genç ve çekici. Gülen gözler. Donuk, hareketsiz gözler...

Jolene. Mindy. Tessa.

Lobideki flört eden kız.

Lien-hua.

Christie.

Gözlerim bir an açılınca yatağın yanındaki saate bakıyor ve ayık dünyanın sadece birkaç dakika ya da sadece bir yarım saat ileri gittiğini görüyordum. Sonra güzellik ve ölümle ilgili kâbuslarıma geri dönüyordum.

Bir yangın alarmı çalmaya başladı. Belki de telefon çalıyordu ya da bir yerlerde çalan bir çalar saatti. uyuyan zihnim algılaya- mıyordu ve umursamıyordu. Bir yanım, sanki ölüme yol açaka- mış gibi, uyanmak fikriyle savaşıyordu. "Hayatta kal. Hayatta kal. uyku hayatta kalmanın tek yolu. uyanma. Asla uyanma." Ses yine geldi. İsrarlı. Vazgeçmeyecek gibiydi. İnledim ve yatakta döndüm. Durmayacaktı. "Aç şunu Tessa. Cevap vermek zorundasın Tessa."

Gözlerimi aralamayı başardım.

 03:45.

Oda sessizdi.

Mekân ve zaman yavaş yavaş yine anlam kazanmaya başladı. Limon yeşili duvarları ve gıcırtılı bir yatağı olan bir otel odasın- daydım. Jolene ölmüştü. Christie de. Geri gelmeyeceklerdi. Hiç uyanmayacaklardı. Asla. Saatin alarmını kurmamıştım. Yangın çıkmamıştı. Sabah, hemen yanı başımda bir ev havaya uçmuştu. Omzum gerçekten ama gerçekten çok acıyordu.

Yanımda yanıp sönen bir şey fark ettim. Ralph'in cep telefonu. Çalan şey oymuş.

Çalan sadece cep telefonuymuş. İki sesli mesajım vardı.

İlki bilinmeyen bir numaradandı: "Alo, ee, Dr. Bowers, bana bu numarayı verdiler. Ben, Özel Ajan Eric Stanton: Tessa'nın eskortu, yani onu koruyan kişi. Buradaki tipi yüzünden -büyük ihtimalle haberlerde duymuşsunuzdur- Chicago'ya yönlendirildik. Her neyse, hiçbir uçağın inmesine veya kalkmasına izin vermiyorlar. Her şey iptal durumda. En erken yarma kadar kalkamayacağız. Daha fazla bilgi edindiğimde sizi ararım. Bu gece burada, Chicago'da güvenli bir evde kalacağız." Nerede kalacaklarına ve hangi numaradan ona ulaşılabileceğine dair birkaç detay verdi, sonra Tessa'nın iyi olduğunu ama bir mesaj göndermek istemediğini belirterek bitirdi. İyi, pek şaşırtıcı değildi bu zaten. Aslında o gece Charlotte'a kadar araba kullanmak zorunda kalmadığım için rahatlamıştım. Omzumun iyileşmesi için bir fırsat vermişti. İkinci mesajı, omzum için biraz buz almaya, aşağıya inerken dinledim. NSA'dan arkadaşım Terry Wilson'dandı.

Hemen aradım. "Hey Terry, ben Pat. Özür dilerim, aramanı duymamışım." "Bu hat güvenli mi?"

"Evet. Ralph'in telefonu." dedim. "5-C seviyesine kadar şifreli."

"Ben sadece 4-D'yim." Biraz bozulmuş gibiydi. Kovayı buzla doldurdum. "Bir şey buldun mu dostum?" "Pat, dinle. Sebastian Taylor eskiden ajanmış." "Ne?" Kovayı doldurup odama döndüm. "Büyük ihtimalle CIA. Belki NSA. Hepsini çözmek biraz zor. Yetmişlerde deniz aşırı ülkelerde görevli çoğu düşük rütbeli diplomat, bir tür ajanmış. Hatırlarsan o zamanlar Soğuk Savaş dönemleriydi. Komünizm tehdidi her yerdeydi. Asıl önemlisi, 1978 Kasım ayında Güney Amerika'da görevli olması."

Odamda yatağa oturup sırtımı duvara yasladım ve buz torbasının ağzını bağladım.

"Ve?"

"Hiç Jonestown'ı duydun mu?"

" Jonestown? Kool-Aid içicilerden bahsetmiyorsun, değil mi?"

"Evet. Jim Jones ve Halkın Tapınağı Tarikatı, hatırladın mı?"

"Hayal meyal." Buzu yerleştirdim ve arkama yaslandım. Acıdı ama iyi geldi.

"Peki, dinle Pat. Biraz araştırdım ve Jonestown kampından bazı bildirilere rastladım. Bir tanesi trajedinin yaşandığı gece, sabah 03:29'da yayınlanmış. Ama raporlara göre, iki gün sonrasına kadar hiçbir CIA dedektifi alana varmamış. O zaman bildiriyi kim gönderdi? Ayrıca Taylor'la bağlantılı bir kasetten, Q875'ten bahsedildiğini okudum. Birileri bağlantıyı sıkı bir şekilde örtmeye çalışmış ama. Pat, dinle. Bu iş barut fıçısı gibi. O günlerde birçok uluslararası karanlık operasyon gerçekleşiyordu. Çok derinlere inmek isteyeceğinden emin değilim."

"Katilimizi bulmak için ne kadar derine inmem gerekirse o kadar derine ineceğim. Taylor bir şekilde bu cinayetlerle bağlantılı. Kızlardan biri onu aramış, görünüşe göre uyarmak istemiş, ah!" "Ne?"

"Kızın telefonda söylediklerinin deşifreleri. Bu sabah onları okumam gerekiyordu. Şu ana kadar hiç aklıma gelmedi. Bugün çok... Nasıl söylesem... İlginç bir gün oldu."

"Dinle. Vali güçlü bir adam Pat. Demokratlar, 2008 yılı için başkanlığı neredeyse garantilemiş durumda. Yani seçime sadece birkaç hafta kaldı ve sen de anket sonuçlarını görmüşsündür. Bazılarına göre Taylor, şimdiden 2012 seçimleri için en favori Cumhuriyetçi aday."

"Dert etme." dedim. "Dikkat ederim. Seni yarın sabah arasam nasıl olur? Kontrol etmem gereken birkaç şey var. O zamana kadar bak bakalım daha neler bulabilirsin. Tamam mı?"

"Pat, bunu yapmalı mıyım emin değilim... " "Terıy, bugün bir arabanın bagajında kızın tekinin gövdesini bulduk. Biri kızı ortadan ikiye bölmüş ve vali de bir şekilde bu işin içinde. Öğrenebileceğin her şeyi öğren."

İç geçirdi. "Tamam o zaman, yaparım. Yarın konuşuruz."

Telefonu kapattım ve not defterimi çıkardım. Kafamı toparlamam ve şimdiye kadar öğrendiklerimizi gözden geçirmem gerekiyordu. Bütün gecemi alsa bile, kafamı toplayıp işe başlamalıydım.